<body>
<p>[06] Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>
<h>[19]Vinayapiṭake</h>
<ha>
<han>Sāratthadīpanī-ṭīkā</han>
<h0>
<h0n>1. Pārājikakaṇḍaṃ (bhikkhunīvibhaṅgavaṇṇanā)</h0n>
<h1>
<h1n> </h1n>
<h2>
<h2n>1. Paṭhamapārājikasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^656^eb^^b^.^eb^ Bhikkhunīvibhaṅge ^a^M3.0111^ea^^a^V3.0102^ea^^b^yo^eb^ti yo bhikkhunīnaṃ vibhaṅgo. ^b^Migāranattā^eb^ti majjhapadalopenetaṃ vuttanti āha ^b^‘‘migāramātuyā pana nattā hotī’’^eb^ti. ^b^Migāramātā^eb^ti visākhāyetaṃ adhivacanaṃ. ^b^Navakammādhiṭṭhāyika^eb^nti navakammasaṃvidhāyikaṃ. Byañjanānaṃ paṭivijjhitabbo ākāro nātigambhīro, yathāsutaṃ dhāraṇameva tattha karaṇīyanti satiyā byāpāro adhiko, paññā tattha guṇībhūtāti vuttaṃ ^b^‘‘satipubbaṅgamāya paññāyā’’^eb^ti. Sati pubbaṅgamā etissāti ^b^satipubbaṅgamā^eb^. Pubbaṅgamatā cettha padhānabhāvo ‘‘manopubbaṅgamā’’tiādīsu viya. Atthaggahaṇe pana paññāya byāpāro adhiko paṭivijjhitabbassa atthassa atigambhīrattāti āha ^b^‘‘paññāpubbaṅgamāya satiyā’’^eb^ti. ^b^Ālasiyavirahitā^eb^ti kosajjarahitā. Yathā ^a^V3.0103^ea^ aññā kusītā nisinnaṭṭhāne nisinnāva honti, ṭhitaṭṭhāne ṭhitāva, evaṃ ahutvā vipphārikena cittena sabbakiccaṃ nipphādeti.</p>
<p>[03]Sabbā bhikkhuniyo satthuladdhūpasampadā saṅghato laddhūpasampadāti duvidhā. Garudhammapaaggahaṇena hi laddhūpasampadā mahāpajāpatigotamī satthusantikāva laddhūpasampadattā ^b^satthuladdhūpasampadā^eb^ nāma. Sesā sabbāpi ^b^saṅghato laddhūpasampadā^eb^. Tāpi ekatoupasampannā ubhatoupasampannāti duvidhā. Tattha yā tā mahāpajāpatigotamiyā saddhiṃ nikkhantā pañcasatā sākiyāniyo, tā ^b^ekatoupasampannā^eb^ bhikkhusaṅghato eva laddhūpasampadattā, itarā ^b^ubhatoupasampannā^eb^ ubhatosaṅghe upasampannattā. Ehibhikkhunībhāvena upasampannā pana bhikkhuniyo na santi tāsaṃ tathā ^a^M3.0112^ea^ upasampadāya abhāvato. Yadi evaṃ ‘‘ehi bhikkhunī’’ti idha kasmā vuttanti? Desanāya sotapatitabhāvato. Ayañhi sotapatitatā nāma katthaci labbhamānassapi aggahaṇena hoti, yathā abhidhamme manodhātuniddese (dha. sa. 160-161) labbhamānampi jhānaṅgaṃ pañcaviññāṇasote patitāya na uddhaṭaṃ katthaci desanāya asambhavato, yathā tattheva vatthuniddese (dha. sa. 984 ādayo) hadayavatthu. Katthaci alabbhamānassapi gahaṇavasena yathāṭhitakappīniddese. Yathāha –</p>
<p>[08]‘‘Katamo ca puggalo ṭhitakappī? Ayañca puggalo sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno assa, kappassa ca uḍḍayhanavelā assa, neva tāva kappo uḍḍayheyya, yāvāyaṃ puggalo na sotāpattiphalaṃ sacchikareyyā’’ti (pu. pa. 17).</p>
<p>[07]Evamidhāpi alabbhamānagahaṇavasena veditabbaṃ. Parikappavacanañhetaṃ ‘‘sace bhagavā bhikkhunībhāvayogyaṃ kañci mātugāmaṃ ‘ehi bhikkhunī’ti vadeyya, evaṃ bhikkhunībhāvo siyā’’ti.</p>
<p>[03]Kasmā pana bhagavā evaṃ na kathesīti? Tathā katādhikārānaṃ abhāvato. Ye pana ‘‘anāsannāsannihitabhāvato’’ti kāraṇaṃ vatvā ‘‘bhikkhū eva hi satthu āsannacārino sadā sannihitā ca honti, tasmā te eva ‘ehibhikkhū’ti vattabbataṃ arahanti, na bhikkhuniyo’’ti vadanti, taṃ tesaṃ matimattaṃ satthu āsannadūrabhāvassa bhabbābhabbabhāvasiddhattā. Vuttañhetaṃ bhagavatā –</p>
<p>[08]‘‘Saṅghāṭikaṇṇe ^a^V3.0104^ea^ cepi me, bhikkhave, bhikkhu gahetvā piṭṭhito piṭṭhito anubandho assa pāde pādaṃ nikkhipanto, so ca hoti abhijjhālu kāmesu tibbasārāgo byāpannacitto paduṭṭhamanasaṅkappo muṭṭhassati asampajāno asamāhito vibbhantacitto pākatindriyo, atha kho so ārakāva mayhaṃ, ahañca tassa. Taṃ kissa hetu? Dhammañhi so, bhikkhave, bhikkhu na passati, dhammaṃ apassanto na maṃ passati. Yojanasate cepi so, bhikkhave, bhikkhu vihareyya, so ca hoti anabhijjhālu kāmesu na tibbasārāgo abyāpannacitto appaduṭṭhamanasaṅkappo upaṭṭhitassati ^a^M3.0113^ea^ sampajāno samāhito ekaggacitto saṃvutindriyo, atha kho so santikeva mayhaṃ, ahañca tassa. Taṃ kissa hetu? Dhammañhi so, bhikkhave, bhikkhu passati, dhammaṃ passanto maṃ passatī’’ti (itivu. 92).</p>
<p>[07]Tasmā akāraṇaṃ desato satthu āsannānāsannatā. Akatādhikāratāya pana bhikkhunīnaṃ ehibhikkhunūpasampadāya ayogyatā veditabbā.</p>
<p>[03]Yadi evaṃ yaṃ taṃ therīgāthāsu bhaddāya kuṇḍalakesāya vuttaṃ –</p>
<p>[21]‘‘Nihacca jāṇuṃ vanditvā, sammukhā añjaliṃ akaṃ;</p>
<p>[22]Ehi bhaddeti maṃ avaca, sā me āsūpasampadā’’ti. (therīgā. 109);</p>
<p>[07]Tathā ^b^apadānepi^eb^ –</p>
<p>[21]‘‘Āyācito tadā āha, ehi bhaddeti nāyako;</p>
<p>[22]Tadāhaṃ upasampannā, parittaṃ toyamaddasa’’nti. (apa. therī 2.3.44);</p>
<p>[07]Taṃ kathanti? Nayidaṃ ehibhikkhunībhāvena upasampadaṃ sandhāya vuttaṃ, upasampadāya pana hetubhāvato ‘‘yā satthu āṇatti, sā me āsūpasampadā’’ti vuttā. Tathā hi vuttaṃ ^b^aṭṭhakathāyaṃ^eb^ (therīgā. aṭṭha. 111) ‘‘ehi bhadde bhikkhunupassayaṃ gantvā bhikkhunīnaṃ santike pabbaja upasampajjassūti maṃ avaca āṇāpesi, sā satthu āṇā mayhaṃ upasampadāya kāraṇattā upasampadā āsi ahosī’’ti. ^b^Apadānagāthāya^eb^mpi evameva attho gahetabbo. Tasmā bhikkhunīnaṃ ehibhikkhunūpasampadā natthiyevāti niṭṭhamettha gantabbaṃ. Yathā cetaṃ sotapatitavasena ‘‘ehi ^a^V3.0105^ea^ bhikkhunī’’ti vuttaṃ, evaṃ ‘‘tīhi saraṇagamanehi upasampannāti bhikkhunī’’ti idampi sotapatitavaseneva vuttanti daṭṭhabbaṃ saraṇagamanūpasampadāyapi bhikkhunīnaṃ asambhavato.</p>
<p>[03]^b^659^eb^^b^.^eb^ Bhikkhuvibhaṅge ‘‘kāyasaṃsaggaṃ sādiyeyyā’’ti avatvā ‘‘samāpajjeyyā’’ti vuttattā ^b^‘‘bhikkhu āpattiyā na kāretabbo’’^eb^ti vuttaṃ. ^b^Tabbahulanayenā^eb^ti kiriyāsamuṭṭhānasseva bahulabhāvato. Dissati hi tabbahulanayena tabbohāro yathā ‘‘brāhmaṇagāmo’’ti. Brāhmaṇagāmepi ^a^M3.0114^ea^ hi antamaso rajakādīni pañca kulāni santi. ^b^Sā^eb^ti kiriyāsamuṭṭhānatā.</p>
<p>[03]^b^662^eb^^b^.^eb^^b^Tathevā^eb^ti kāyasaṃsaggarāgena avassutoyevāti attho. Sesamettha uttānameva.</p>
<p>[06]Paṭhamapārājikasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>2. Dutiyapārājikasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^666^eb^^b^.^eb^ Dutiye ‘‘kissa pana tvaṃ ayye jānaṃ pārājikaṃ dhammaṃ ajjhāpanna’’nti vacanato ‘‘uddiṭṭhā kho ayyāyo aṭṭha pārājikā dhammā’’tiādivacanato ca bhikkhunīvibhaṅgaṃ patvā sādhāraṇāni sikkhāpadāni bhikkhūnaṃ uppannavatthusmiṃyeva ‘‘yā pana bhikkhunī chandaso methunaṃ dhammaṃ paṭiseveyya, antamaso tiracchānagatenapi, pārājikā hoti asaṃvāsā’’tiādinā nayena savisesampi avisesampi mātikaṃ ṭhapetvā anukkamena padabhājanaṃ āpattibhedaṃ tikacchedaṃ anāpattivārañca anavasesaṃ vatvā vitthāresi. Saṅgītikārakehi pana asādhāraṇapaññattiyoyeva idha vitthāritāti veditabbā.</p>
<p>[03]Atha uparimesu dvīsu apaññattesu aṭṭhannaṃ pārājikānaṃ aññataranti idaṃ vacanaṃ na yujjatīti āha ^b^‘‘idañca pārājikaṃ pacchā paññatta’’^eb^ntiādi. Yadi evaṃ imasmiṃ okāse kasmā ṭhapitanti āha ^b^‘‘purimena pana saddhiṃ yugaḷattā’’^eb^tiādi, purimena saddhiṃ ekasambandhabhāvato idha vuttanti adhippāyo. ‘‘Aṭṭhannaṃ pārājikānaṃ aññatara’’nti vacanato ca vajjapaṭicchādikaṃ yā paṭicchādeti, sāpi vajjapaṭicchādikāyevāti daṭṭhabbaṃ. Kiñcāpi vajjapaṭicchādanaṃ pemavasena hoti, tathāpi sikkhāpadavītikkamacittaṃ domanassitameva hotīti katvā ^b^‘‘dukkhavedana’’^eb^nti vuttaṃ. Sesamettha uttānameva.</p>
<p>[06]Dutiyapārājikasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[03]^b^668^eb^^b^.^eb^ Tatiyaṃ ^a^M3.0115^ea^^a^V3.0106^ea^ uttānatthameva.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>4. Catutthapārājikasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^675^eb^^b^.^eb^ Catutthe ^b^lokassādamittasanthavavasenā^eb^ti lokassādasaṅkhātassa mittasanthavassa vasena. Vuttamevatthaṃ pariyāyantarena vibhāvetuṃ ^b^‘‘kāyasaṃsaggarāgenā’’^eb^ti vuttaṃ.</p>
<p>[03]^b^Tissitthiyo methunaṃ taṃ na seve^eb^ti (pari. aṭṭha. 481) yā tisso itthiyo vuttā, tāsupi yaṃ taṃ methunaṃ nāma, taṃ na sevati. ^b^Tayo purise^eb^ti tayo purisepi upagantvā methunaṃ na sevati. ^b^Tayo ca anariyapaṇḍake^eb^ti ubhatobyañjanasaṅkhāte tayo anariye, tayo ca paṇḍaketi imepi cha jane upagantvā methunaṃ na sevati. ^b^Na cācare methunaṃ byañjanasmi^eb^nti anulomapārājikavasenapi attano nimitte methunaṃ nācarati. ^b^Chejjaṃ siyā methunadhammapaccayā^eb^ti siyā methunadhammapaccayā pārājikanti ayaṃ pañho aṭṭhavatthukaṃva sandhāya vutto. Tassā hi methunadhammassa pubbabhāgakāyasaṃsaggaṃ āpajjituṃ vāyamantiyā methunadhammapaccayā chejjaṃ hoti. Chedoyeva chejjaṃ.</p>
<p>[03]^b^Methunadhammassa pubbabhāgattā^eb^ti iminā methunadhammassa pubbabhāgabhūto kāyasaṃsaggoyeva tattha ^b^methunadhamma^eb^-saddena vutto, na dvayaṃdvayasamāpattīti dīpeti. ^b^Vaṇṇāvaṇṇo^eb^ti dvīhi sukkavissaṭṭhi vuttā. ^b^Gamanuppādana^eb^nti sañcarittaṃ. ^b^Sabbapadesū^eb^ti ‘‘saṅghāṭikaṇṇaggahaṇaṃ sādiyeyyā’’tiādīsu. Sesamettha uttānameva. Kāyasaṃsaggarāgo, saussāhatā, aṭṭhamassa vatthussa pūraṇanti imāni panettha tīṇi aṅgāni.</p>
<p>[06]Catutthapārājikasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[06]Bhikkhunīvibhaṅge pārājikakaṇḍavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[06]Pārājikakaṇḍaṃ niṭṭhitaṃ.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
</h1>
</h0>

<h0>
<h0n>2. Saṅghādisesakaṇḍaṃ (bhikkhunīvibhaṅgavaṇṇanā)</h0n>
<h1>
<h1n> </h1n>
<h2>
<h2n>1. Paṭhamasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^679^eb^^b^.^eb^ Saṅghādisesakaṇḍassa ^a^M3.0116^ea^^a^V3.0107^ea^ paṭhamasikkhāpade ^b^dvīsu janesū^eb^ti aḍḍakārakesu dvīsu janesu. ^b^Yo kocī^eb^ti tesuyeva dvīsu yo koci, añño vā tehi āṇatto. ^b^Dutiyassa ārocetī^eb^ti etthāpi dvīsu janesu yassa kassaci dutiyassa kathaṃ yo koci ārocetīti evamattho gahetabboti āha ^b^‘‘dutiyassa ārocetīti etthāpi eseva nayo’’^eb^ti. ^b^Gatigata^eb^nti cirakālapavattaṃ.</p>
<p>[03]^b^Āpattī^eb^ti āpajjanaṃ. ^b^Saha vatthujjhācārā^eb^ti vatthuvītikkamena saha. Sahayoge karaṇavacanappasaṅge idaṃ nissakkavacanaṃ. ^b^Ya^eb^nti yaṃ dhammaṃ. ^b^Nissāretī^eb^ti āpannaṃ bhikkhunisaṅghamhā nissāreti. Hetumhi cāyaṃ kattuvohāro. Nissāraṇahetubhūto hi dhammo ^b^nissāraṇīyo^eb^ti vutto. Gīvāyeva hoti, na pārājikaṃ anāṇattiyā gahitattā. Yathā dāsadāsīvāpīādīni sampaṭicchituṃ na vaṭṭati, evaṃ tesaṃ atthāya aḍḍakaraṇampi na vaṭṭatīti āha ^b^‘‘ayaṃ akappiyaaḍḍo nāma, na vaṭṭatī’’^eb^ti.</p>
<p>[03]Ettha ca sace adhikaraṇaṭṭhānaṃ gantvā ‘‘amhākaṃ eso dāso, dāsī, vāpī, khettaṃ, ārāmo, ārāmavatthu, gāvo, ajā, kukkuṭā’’tiādinā voharati, akappiyaṃ. ‘‘Ayaṃ amhākaṃ ārāmiko, ayaṃ vāpī itthannāmena saṅghassa bhaṇḍadhovanatthāya dinnā, ito khettato ārāmato uppajjanakacatupaccayā ito gāvito mahiṃsito ajāto uppajjanakagorasā itthannāmena saṅghassa dinnāti pucchite vā apucchite vā vattuṃ vaṭṭatī’’ti vadanti. Sesamettha uttānameva. Anākaḍḍhitāya aḍḍakaraṇaṃ, aḍḍapariyosānanti imāni panettha dve aṅgāni.</p>
<p>[06]Paṭhamasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>2. Dutiyasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^683^eb^^b^.^eb^ Dutiye ^a^M3.0117^ea^^a^V3.0108^ea^^b^mallagaṇabhaṭiputtagaṇādika^eb^ntiādīsu ^b^mallagaṇo^eb^ nāma nārāyanabhattiko tattha tattha pānīyaṭṭhapanapokkharaṇīkhaṇanādipuññakammakārako gaṇo, ^b^bhaṭiputtagaṇo^eb^ nāma kumārabhattikagaṇo. ^b^Dhammagaṇo^eb^ti sāsanabhattigaṇo anekappakārapuññakammakārakagaṇo vuccati. ^b^Gandhikaseṇī^eb^ti anekappakārasugandhivikatikārako gaṇo. ^b^Dussikaseṇī^eb^ti pesakārakagaṇo. ^b^Kappagatika^eb^nti kappiyabhāvaṃ gataṃ.</p>
<p>[03]^b^Vuṭṭhāpentiyā^eb^ti upasampādentiyā. ‘‘Coriṃ vuttanayena anāpucchā pabbājentiyā dukkaṭa’’nti vadanti. Paṇṇattiṃ ajānantā ariyāpi vuṭṭhāpentīti vā kammavācāpariyosāne āpattikkhaṇe vipākābyākatasamaṅgitāvasena vā ^b^‘‘ticitta’’^eb^nti vuttanti veditabbaṃ. Sesamettha uttānameva. Coritā, corisaññā, aññatra anuññātakāraṇā vuṭṭhāpananti imāni panettha tīṇi aṅgāni.</p>
<p>[06]Dutiyasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>3. Tatiyasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^692^eb^^b^.^eb^ Tatiye ^b^parikkhepaṃ atikkāmentiyā^eb^ti sakagāmato aññassa gāmassa parikkhepaṃ atikkāmentiyā. ‘‘Gāmantaraṃ gaccheyyā’’ti hi vacanato aññassa gāmassa parikkhepaṃ atikkāmentiyā eva āpatti, na sakagāmassa. Añño hi gāmo gāmantaraṃ. ^b^Aparikkhittassa gāmassa upacāra^eb^nti ettha ^b^upacāra^eb^-saddena gharūpacārato paṭhamaleḍḍupātasaṅkhātaṃ parikkhepārahaṭṭhānaṃ gahitaṃ, na tato dutiyaleḍḍupātasaṅkhāto upacāroti āha ^b^‘‘parikkhepārahaṭṭhāna’’^eb^nti. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘upacāraṃ atikkāmentiyā’’ti vuttaṃ. Aññathā yathā vikālagāmappavisanasikkhāpade ‘‘parikkhittassa gāmassa parikkhepaṃ atikkamantassa, aparikkhittassa gāmassa upacāraṃ okkamantassā’’ti (pāci. 513) vuttaṃ, evamidhāpi ‘‘parikkhittassa gāmassa parikkhepaṃ atikkāmentiyā aparikkhittassa gāmassa upacāraṃ okkamantiyā’’ti vadeyya. Saṅkhepato vuttamatthaṃ vibhajitvā dassento ^b^‘‘apicetthā’’^eb^tiādimāha. ^b^Vihārassa^eb^^a^M3.0118^ea^^b^catugāmasādhāraṇattā^eb^ti iminā ‘‘vihārato ekaṃ gāmaṃ gantuṃ vaṭṭatī’’ti ettha ^a^V3.0109^ea^ kāraṇamāha. Vihārassa catugāmasādhāraṇattāyeva hi catūsu gāmesu yaṃkiñci ekaṃ gāmaṃ gantuṃ vaṭṭati.</p>
<p>[03]^b^Yatthā^eb^ti yassaṃ nadiyaṃ. ‘‘Paṭhamaṃ pādaṃ uttārentiyā āpatti thullaccayassa, dutiyaṃ pādaṃ uttārentiyā āpatti saṅghādisesassā’’ti vacanato nadiṃ otaritvā padasā uttarantiyā eva āpattīti āha ^b^‘‘setunā gacchati, anāpattī’’^eb^tiādi. ^b^Paratīrameva akkamantiyā anāpattī^eb^ti nadiṃ anotaritvā yānanāvādīsu aññatarena gantvā paratīrameva akkamantiyā anāpatti. ^b^Ubhayatīresu vicaranti, vaṭṭatī^eb^ti idaṃ asatipi nadīpāragamane upari vakkhamānassa vinicchayassa phalamattadassanatthaṃ vuttanti veditabbaṃ. ^b^Orimatīrameva āgacchati, āpattī^eb^ti paratīraṃ gantukāmatāya otiṇṇattā vuttaṃ. ^b^Tameva tīra^eb^nti tameva orimatīraṃ. ^b^Anāpattī^eb^ti paratīraṃ gantukāmatāya abhāvato anāpatti.</p>
<p>[03]^b^Tādise araññe^eb^ti ‘‘bahiindakhīlā sabbametaṃ arañña’’nti (vibha. 529) evaṃ vuttalakkhaṇe araññe. Atha tādisasseva araññassa gahitabhāvo kathaṃ viññāyatīti āha ^b^‘‘tenevā’’^eb^tiādi. Iminā hi aṭṭhakathāvacanena īdisepi gāmasamīpe dassanūpacāre vijahite satipi savanūpacāre āpatti hotīti viññāyati. Maggamūḷhā uccāsaddaṃ karontīti āha ^b^‘‘maggamūḷhasaddena viyā’’^eb^ti. ^b^Saddāyantiyā^eb^ti saddaṃ karontiyā. ^b^Purimāyo^eb^ti puretaraṃ gacchantiyo. ^b^Aññaṃ maggaṃ gaṇhātī^eb^ti maggamūḷhattā, na ohātuṃ, tasmā dvinnampi anāpatti. Sesamettha uttānameva. Anantarāyena ekabhāvo, gāmantaragamanādīsu aññataratāpajjanaṃ, āpadāya abhāvoti imāni panettha tīṇi aṅgāni.</p>
<p>[06]Tatiyasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>4. Catutthasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^694^eb^^b^.^eb^ Catutthe ^b^kārakagaṇassā^eb^ti ukkhepanīyakammakārakagaṇassa. Tecattālīsappabhedaṃ vattaṃ khandhake āvi bhavissati. ^b^Netthāravatte^eb^ti nittharaṇahetumhi ^a^M3.0119^ea^ vatte. Sesaṃ uttānameva. Dhammena kammena ukkhittatā, aññatra anuññātakāraṇā osāraṇanti imāni panettha dve aṅgāni.</p>
<p>[06]Catutthasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>5. Pañcamasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^701^eb^^b^.^eb^ Pañcame ^a^V3.0110^ea^^b^etaṃ na vutta^eb^nti ‘‘bhikkhuniyā avassutabhāvo daṭṭhabbo’’ti etaṃ niyamanaṃ na vuttaṃ. ^b^Ta^eb^nti taṃ niyametvā avacanaṃ. ^b^Pāḷiyā sametī^eb^ti ‘‘ekato avassute’’ti avisesetvā vuttapāḷiyā ‘‘anavassutoti jānantī paṭiggaṇhātī’’ti imāya ca pāḷiyā sameti. Yadi hi puggalassa avassutabhāvo nappamāṇaṃ, kiṃ ‘‘anavassutoti jānantī’’ti iminā vacanena, ‘‘anāpatti ubhatoanavassutā honti, anavassutā paṭiggaṇhātī’’ti ettakameva vattabbaṃ siyā. ^b^‘‘Ubhatoanavassutā honti, anavassutoti jānantī paṭiggaṇhātī’’^eb^ti imassa ca anāpattivārassa ayamattho. Ubho ce anavassutā, sabbathāpi anāpatti. Atha bhikkhunī anavassutā samānā avassutampi ‘‘anavassuto’’ti saññāya tassa hatthato paṭiggaṇhāti, evampi anāpatti. Atha sayaṃ anavassutāpi aññaṃ anavassutaṃ vā avassutaṃ vā ‘‘avassuto’’ti jānāti, dukkaṭameva. Vuttañhetaṃ anantarasikkhāpade ‘‘kissa tvaṃ ayye na paṭiggaṇhāsīti. Avassutā ayyeti. Tvaṃ pana ayye avassutāti. Nāhaṃ ayye avassutā’’ti. Sesamettha uttānameva. Udakadantaponato aññaṃ ajjhoharaṇīyaṃ, ubhatoavassutatā, sahatthā gahaṇaṃ, ajjhoharaṇanti imāni panettha cattāri aṅgāni.</p>
<p>[06]Pañcamasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>6. Chaṭṭhasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^705^eb^^b^.^eb^ Chaṭṭhe parivāragāthāya ayamattho. ^b^Na deti na paṭiggaṇhātī^eb^ti (pari. aṭṭha. 481) na uyyojikā deti, nāpi uyyojitā tassā hatthato gaṇhāti ^a^M3.0120^ea^. ^b^Paṭiggaho tena na vijjatī^eb^ti teneva kāraṇena uyyojikāya hatthato uyyojitāya paṭiggaho na vijjati. ^b^Āpajjati garuka^eb^nti evaṃ santepi avassutassa hatthato piṇḍaggahaṇe uyyojentī saṅghādisesāpattiṃ āpajjati. ^b^Tañca paribhogapaccayā^eb^ti tañca pana āpattiṃ āpajjamānā tassā uyyojitāya paribhogapaccayā āpajjati. Tassā hi bhojanapariyosāne uyyojikāya saṅghādiseso hoti. Sesamettha uttānameva. Manussapurisatā, aññatra anuññātakāraṇā khādanīyaṃ bhojanīyaṃ gahetvā bhuñjāti uyyojanā, tena vacanena gahetvā itarissā bhojanapariyosānanti imāni panettha tīṇi aṅgāni.</p>
<p>[06]Chaṭṭhasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>7. Sattamasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^709^eb^^b^.^eb^ Sattame ^a^V3.0111^ea^^b^kinnumāva samaṇiyo^eb^ti kiṃ nu imā eva samaṇiyo. ^b^Tāsāha^eb^nti tāsaṃ ahaṃ. Sesaṃ uttānameva.</p>
<p>[06]Sattamasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[03]^b^715^eb^^b^.^eb^ Aṭṭhamaṃ uttānatthameva.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>9. Navamasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^721^eb^^b^.^eb^ Navame ^b^vajjappaṭicchādikā^eb^ti khuddānukhuddakavajjassa paṭicchādikā. Samanubhāsanakammakāle cettha dve tisso ekato samanubhāsitabbā.</p>
<p>[06]Navamasaṅghādisesasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[03]^b^727^eb^^b^.^eb^ Dasamaṃ uttānatthameva.</p>
<p>[06]Bhikkhunīvibhaṅge saṅghādisesavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[06]Saṅghādisesakaṇḍaṃ niṭṭhitaṃ.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
</h1>
</h0>

<h0>
<h0n>3. Nissaggiyakaṇḍaṃ (bhikkhunīvibhaṅgavaṇṇanā)</h0n>
<h1>
<h1n> </h1n>
<h2>
<h2n> </h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^733^eb^^b^.^eb^ Nissaggiyesu ^a^M3.0121^ea^^a^V3.0112^ea^ paṭhamaṃ uttānameva.</p>
<p>[03]^b^740^eb^^b^.^eb^ Dutiye ^b^‘‘ayyāya dammīti evaṃ paṭiladdha^eb^nti nissaṭṭhapaṭiladdhaṃ. Teneva ^b^mātikāṭṭhakathāya^eb^mpi ‘‘nissaṭṭhaṃ paṭilabhitvāpi yathādāneyeva upanetabba’’nti vuttaṃ. ^b^Yathādāneyeva upanetabba^eb^nti yathā dāyakena dinnaṃ, tathā upanetabbaṃ, akālacīvarapakkheyeva ṭhapetabbanti vuttaṃ hoti. Ettha ca bhājāpitāya laddhacīvarameva nissaggiyaṃ hoti, taṃ vinayakammaṃ katvāpi attanā na labhati. Sesamettha uttānameva. Akālacīvaratā, tathāsaññitā, kālacīvaranti adhiṭṭhāya lesena bhājāpanaṃ, paṭilābhoti imāni panettha cattāri aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^743^eb^^b^.^eb^ Tatiye ^b^meta^eb^nti me etaṃ. Sakasaññāya gahitattā pācittiyaṃ dukkaṭañca vuttaṃ. Itarathā bhaṇḍagghena kāretabbaṃ. Upasampannatā, parivattitacīvarassa vikappanupagatā, sakasaññāya acchindanaṃ vā acchindāpanaṃ vāti imāni panettha tīṇi aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^748-752^eb^^b^.^eb^ Catutthe ^b^āhaṭasappiṃ datvā^eb^ti attano datvā. ^b^Yamakaṃ pacitabba^eb^nti sappiñca telañca ekato katvā pacitabbaṃ. Lesena gahetukāmatā, aññassa viññāpanaṃ, paṭilābhoti imāni panettha tīṇi aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^753^eb^^b^.^eb^ Pañcame ^b^sā^eb^ti thullanandā. ^b^Aya^eb^nti ayaṃ sikkhamānā. ^b^Cetāpetvāti jānāpetvā icceva attho^eb^ti idha vuttaṃ, ^b^mātikāṭṭhakathāyaṃ^eb^ (kaṅkhā. aṭṭha. aññacetāpanasikkhāpadavaṇṇanā) pana ‘‘aññaṃ cetāpetvāti attano kappiyabhaṇḍena idaṃ nāma āharāti aññaṃ parivattāpetvā’’ti vuttaṃ, tasmā ‘‘cetāpetvā’’ti imassa parivattāpetvātipi attho daṭṭhabbo. ^b^Aññaṃ cetāpeyyā^eb^ti ‘‘evaṃ me idaṃ datvā aññampi āharissatī’’ti maññamānā ‘‘na me iminā attho, idaṃ nāma me āharā’’ti tato aññaṃ cetāpeyya.</p>
<p>[03]^b^758^eb^^b^.^eb^ Chaṭṭhe ^a^M3.0122^ea^^a^V3.0113^ea^^b^dhammakicca^eb^nti puññakammaṃ. ^b^Pāvārikassā^eb^ti dussavāṇijakassa. Yāya cetāpitaṃ, tassāyeva nissaggiyaṃ nissaṭṭhapaṭilābho ca, tasmā tāya bhikkhuniyā nissaṭṭhaṃ paṭilabhitvā yathādāne upanetabbaṃ, na attanā gahetabbaṃ. ^b^Aññassatthāyā^eb^ti cīvarādīsu aññatarassatthāya. ^b^Aññuddisikenā^eb^ti purimassevatthadīpanaṃ. ^b^Parikkhārenā^eb^ti kappiyabhaṇḍena.</p>
<p>[03]^b^764^eb^^b^.^eb^ Sattame ^b^sayaṃ yācitakenā^eb^ti sayaṃ yācitakenāpīti attho. Teneva pāḷiyaṃ ‘‘tena ca parikkhārena sayampi yācitvā’’ti vuttaṃ, tatoyeva ^b^mātikāṭṭhakathāyaṃ^eb^ ‘‘saññācikenāti sayaṃ yācitakenāpī’’ti attho vutto.</p>
<p>[03]^b^768-773^eb^^b^.^eb^ Aṭṭhamanavamadasamāni uttānatthāneva.</p>
<p>[03]^b^784^eb^^b^.^eb^ Ekādasame yasmā pavāritaṭṭhāne viññatti nāma na paṭisedhetabbā, tasmā bhagavā dhammanimantanavasena pavāritaṭṭhāne ‘‘vadeyyāsi yenattho’’ti vuttāya ‘‘catukkaṃsaparamaṃ viññāpetabba’’nti paricchedaṃ dassetīti veditabbaṃ. Teneva ^b^mātikāṭṭhakathāyaṃ^eb^ (kaṅkhā. aṭṭha. garupāvuraṇasikkhāpadavaṇṇanā) ‘‘cetāpetabbanti ṭhapetvā sahadhammike ca ñātakapavārite ca aññena kismiñcideva guṇe parituṭṭhena vadeyyāsi yenatthoti vuttāya viññāpetabba’’nti vuttaṃ.</p>
<p>[03]^b^788^eb^^b^.^eb^ Dvādasamaṃ uttānatthameva.</p>
<p>[06]Bhikkhunīvibhaṅge nissaggiyapācittiyasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[06]Nissaggiyakaṇḍaṃ niṭṭhitaṃ.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
</h1>
</h0>

<h0>
<h0n>4. Pācittiyakaṇḍaṃ (bhikkhunīvibhaṅgavaṇṇanā)</h0n>
<h1>
<h1n> </h1n>
<h2>
<h2n>1. Lasuṇavaggavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^793-797^eb^^b^.^eb^ Pācittiyesu ^a^M3.0123^ea^^a^V3.0114^ea^ lasuṇavaggassa paṭhame jātiṃ saratīti ^b^jātissaro. Sabhāvenevā^eb^ti sūpasampākādiṃ vināva. ^b^Badarasāḷavaṃ^eb^ nāma badaraphalāni sukkhāpetvā cuṇṇetvā kattabbā khādanīyavikati. Sesamettha uttānameva. Āmakalasuṇañceva ajjhoharaṇañcāti imāni panettha dve aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^798-802^eb^^b^.^eb^ Dutiyatatiyacatutthāni uttānatthāneva.</p>
<p>[03]^b^812^eb^^b^.^eb^ Pañcame ^b^dvinnaṃ pabbānaṃ uparī^eb^ti ettha dvinnaṃ aṅgulīnaṃ saha pavesane ekekāya aṅguliyā ekekaṃ pabbaṃ katvā dvinnaṃ pabbānaṃ upari. Ekaṅgulipavesane dvinnaṃ pabbānaṃ upari na vaṭṭatīti veditabbaṃ. ^b^Mahāpaccariyampi^eb^ ayameva nayo dassito. Udakasuddhipaccayena pana satipi phassasādiyane yathāvuttaparicchede anāpatti.</p>
<p>[03]^b^815-817^eb^^b^.^eb^ Chaṭṭhe ^b^āsumbhitvā^eb^ti pātetvā. ^b^Dadhimatthū^eb^ti dadhimaṇḍaṃ dadhimhi pasannodakaṃ. Bhuñjantassa bhikkhuno hatthapāse ṭhānaṃ, pānīyassa vā vidhūpanassa vā gahaṇanti imāni panettha dve aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^822^eb^^b^.^eb^ Sattame ‘‘paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassā’’ti idaṃ pubbapayogadukkaṭassa nidassanamattanti āha ^b^‘‘na kevalaṃ paṭiggahaṇeyeva hotī’’^eb^tiādi. ^b^Pamāṇa^eb^nti pācittiyāpattiyā pamāṇaṃ. Imehiyeva dvīhi pācittiyaṃ hoti, nāññehi bhajjanādīhīti attho. Vuttamevatthaṃ vitthārato dassetuṃ ^b^‘‘tasmā’’^eb^tiādimāha. ^b^Taṃ pubbāparaviruddha^eb^nti punapi vuttanti vuttavādaṃ sandhāyāha. Aññāya viññattiyā laddhampi hi anāṇattiyā viññattiyā imissā ^a^V3.0115^ea^ aviññattiyā laddhapakkhaṃ bhajati, tasmā heṭṭhā aviññattiyā laddhe karaṇakārāpanesu visesaṃ avatvā idha visesavacanaṃ pubbāparaviruddhaṃ. Yadi cettha karaṇe pācittiyaṃ, kārāpanepi pācittiyeneva bhavitabbaṃ. Atha kārāpane dukkaṭaṃ, karaṇepi dukkaṭeneva bhavitabbaṃ. Na hi karaṇe vā kārāpane vā viseso atthi, tasmā aññāya viññattiyā ^a^M3.0124^ea^ laddhaṃ sayaṃ bhajjanādīni katvāpi kārāpetvāpi bhuñjantiyā dukkaṭamevāti idamettha sanniṭṭhānaṃ. ^b^Avisesena vutta^eb^nti karaṇakārāpanānaṃ sāmaññato vuttaṃ. Sesamettha uttānameva. Sattannaṃ dhaññānaṃ aññatarassa viññāpanaṃ vā viññāpāpanaṃ vā, paṭilābho, bhajjanādīni katvā vā kāretvā vā ajjhoharaṇanti imāni panettha tīṇi aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^824^eb^^b^.^eb^ Aṭṭhame ^b^nibbiṭṭho^eb^ti patiṭṭhāpito. ^b^Keṇī^eb^ti rañño dātabbassa āyassetaṃ adhivacanaṃ. ^b^Ṭhānantara^eb^nti gāmajanapadādiṭhānantaraṃ. Sesamettha uttānameva. Uccārādibhāvo, anavalokanaṃ, vaḷañjanaṭṭhānaṃ, tirokuṭṭapākāratā, chaḍḍanaṃ vā chaḍḍāpanaṃ vāti imāni panettha pañca aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^830^eb^^b^.^eb^ Navame ^b^sabbesa^eb^nti bhikkhussa bhikkhuniyā ca. Idha khettapālakā ārāmādigopakā ca ^b^sāmikā^eb^ eva.</p>
<p>[03]^b^836^eb^^b^.^eb^ Dasame ^b^ekapayogenā^eb^ti ekadisāvalokanapayogena. ^b^Tesaṃyevā^eb^ti yesaṃ naccaṃ passati. Kiñcāpi sayaṃ naccanādīsu pācittiyaṃ pāḷiyaṃ na vuttaṃ, tathāpi aṭṭhakathāpamāṇena gahetabbanti dassetuṃ ^b^‘‘sabbaaṭṭhakathāsu vutta’’^eb^nti āha. ^b^‘‘Ārāme ṭhatvā^eb^ti na kevalaṃ ṭhatvā, tato tato gantvāpi sabbiriyāpathehi labhati, ‘ārāme ṭhitā’ti pana ārāmapariyāpannabhāvadassanatthaṃ vuttaṃ. Itarathā nisinnāpi na labheyyā’’ti tīsupi ^b^gaṇṭhipadesu^eb^ vuttaṃ. Sesamettha uttānameva. Naccādīnaṃ aññataratā, aññatra anuññātakāraṇā gamanaṃ, dassanaṃ vā savanaṃ vāti imāni panettha tīṇi aṅgāni.</p>
<p>[06]Lasuṇavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>2. Andhakāravaggavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^841^eb^^b^.^eb^ Andhakāravaggassa paṭhame ^b^dāne vā pūjāya vā^eb^ti dānanimittaṃ vā pūjānimittaṃ vā. ^a^V3.0116^ea^^b^Mantetī^eb^ti katheti. Rattandhakāratā, purisassa hatthapāse ṭhānaṃ vā sallapanaṃ vā, sahāyābhāvo, rahopekkhatāti imāni panettha cattāri aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^842-846^eb^^b^.^eb^ Dutiyatatiyacatutthāni uttānatthāneva.</p>
<p>[03]^b^856-857^eb^^b^.^eb^ Pañcame ^a^M3.0125^ea^^b^anovassakaṃ atikkāmentiyā^eb^ti channassa anto nisīditvā pakkamantiṃ sandhāya vuttaṃ. ‘‘Upacāro dvādasahattho’’ti vadanti. ^b^Pallaṅkassa anokāse^eb^ti ūrubaddhāsanassa anokāse appahonte. Purebhattatā, antaraghare nisajjā, āsanassa pallaṅkokāsatā, aññatra anuññātakāraṇā anāpucchanaṃ, vuttaparicchedātikkamoti imāni panettha pañca aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^859-864^eb^^b^.^eb^ Chaṭṭhasattamādīni uttānatthāneva.</p>
<p>[06]Andhakāravaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>3. Naggavaggavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^883-887^eb^^b^.^eb^ Naggavaggassa paṭhamadutiyāni uttānatthāneva.</p>
<p>[03]^b^893^eb^^b^.^eb^ Tatiye ^b^visibbetvā^eb^ti dussibbitaṃ puna sibbanatthāya visibbetvā vijaṭetvā. ^b^Aññatra catūhapañcāhā^eb^ti visibbitadivasato pañca divase atikkamitvā. Nivāsanapāvuraṇūpagacīvaratā, upasampannāya santakatā, sibbanatthāya visibbanaṃ vā visibbāpanaṃ vā, aññatra anuññātakāraṇā pañcāhātikkamo, dhuranikkhepoti imāni panettha pañca aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^898^eb^^b^.^eb^ Catutthe ^b^pañcannaṃ cīvarāna^eb^nti ticīvaraṃ udakasāṭikā saṅkaccikāti imesaṃ pañcannaṃ cīvarānaṃ. Pañcannaṃ cīvarānaṃ aññataratā, pañcāhātikkamo, anuññātakāraṇābhāvo, aparivattananti imāni panettha cattāri aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^902^eb^^b^.^eb^ Pañcamaṃ uttānatthameva.</p>
<p>[03]^b^907^eb^^b^.^eb^ Chaṭṭhe ^a^V3.0117^ea^^b^cīvaralābha^eb^nti labhitabbacīvaraṃ. Vikappanupagapacchimatā, saṅghassa pariṇatabhāvo, vinā ānisaṃsadassanena antarāyakaraṇanti imāni panettha tīṇi aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^911^eb^^b^.^eb^ Sattamaṃ uttānatthameva.</p>
<p>[03]^b^916^eb^^b^.^eb^ Aṭṭhame ^a^M3.0126^ea^^b^kumbhathūṇaṃ^eb^ nāma kumbhasaddo, tena caranti kīḷanti, taṃ vā sippaṃ etesanti ^b^kumbhathūṇikā^eb^. Tenāha ^b^‘‘ghaṭakena kīḷanakā’’^eb^ti. ^b^Dīghanikāyaṭṭhakathāyaṃ^eb^ (dī. ni. aṭṭha. 1.13) pana ‘‘kumbhathūṇaṃ nāma caturassaambaṇakatāḷa’’nti vuttaṃ. ^b^Caturassaambaṇakatāḷaṃ^eb^ nāma rukkhasāradantādīsu yena kenaci caturassaambaṇaṃ katvā catūsu passesu cammena onandhitvā katavāditabhaṇḍaṃ. ^b^Bimbisaka^eb^ntipi tasseva vevacanaṃ, taṃ vādenti, taṃ vā sippaṃ etesanti ^b^kumbhathūṇikā^eb^. Tenāha ^b^‘‘bimbisakavādakātipi vadantī’’^eb^ti. Samaṇacīvaratā, ṭhapetvā sahadhammike mātāpitaro ca aññesaṃ dānaṃ, atāvakālikatāti imāni panettha tīṇi aṅgāni.</p>
<p>[03]^b^920^eb^^b^.^eb^ Navamaṃ uttānatthameva.</p>
<p>[03]^b^927^eb^^b^.^eb^ Dasame ^b^dhammikaṃ kathinuddhāra^eb^nti sabbāsaṃ bhikkhunīnaṃ akālacīvaraṃ dātukāmena upāsakena yattako atthāramūlako ānisaṃso, tato adhikaṃ vā samakaṃ vā datvā yācitakena samaggena bhikkhunisaṅghena yaṃ kathinaṃ ñattidutiyena kammena antarā uddharīyati, tassa so uddhāro dhammikoti vuccati, evarūpaṃ kathinuddhāranti attho. Sesaṃ uttānatthameva.</p>
<p>[06]Naggavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[03]^b^932^eb^^b^.^eb^ Tuvaṭṭavagge sabbaṃ uttānameva.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>5. Cittāgāravaggavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^978^eb^^b^.^eb^ Cittāgāravaggassa paṭhame ^b^kīḷanaupavana^eb^nti antonagare ṭhitaṃ sandhāya vuttaṃ, ^b^kīḷanuyyāna^eb^nti bahinagare ṭhitaṃ sandhāya. ^b^Pāṭekkā āpattiyo^eb^ti gīvāya parivaṭṭanappayogagaṇanāya āpattiyo, na ummīlanagaṇanāya. ^b^‘‘Ajjhārāme rājāgārādīni karonti^eb^^a^V3.0118^ea^, ^b^tāni passantiyā anāpattī’’^eb^ti vacanato ‘‘antoārāme tattha tattha gantvā naccādīni passituṃ labhatī’’tipi siddhaṃ.</p>
<p>[03]^b^982^eb^^b^.^eb^ Dutiyādīni ^a^M3.0127^ea^ uttānatthāneva.</p>
<p>[03]^b^1015^eb^^b^.^eb^ Navame hatthiādīsu ^b^sippa^eb^-saddo paccekaṃ yojetabbo, tathā āthabbaṇādīsu ^b^manta^eb^-saddo. Tattha ^b^āthabbaṇamanto^eb^ nāma āthabbaṇavedavihito parūpaghātakaro manto, ^b^khīlanamanto^eb^ nāma dārusārakhīlaṃ mantetvā pathaviyaṃ pavesetvā māraṇamanto, ^b^agadappayogo^eb^ visayojanaṃ. ^b^Nāgamaṇḍala^eb^nti sappānaṃ pavesanivāraṇatthaṃ maṇḍalabaddhamanto.</p>
<p>[03]^b^1018^eb^^b^.^eb^ Dasamaṃ uttānatthameva.</p>
<p>[06]Cittāgāravaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[03]^b^1021^eb^^b^.^eb^ Ārāmavagge sabbaṃ uttānatthameva.</p>
<p>[03]^b^1067^eb^^b^.^eb^ Gabbhinivaggepi sabbaṃ suviññeyyameva.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>8. Kumāribhūtavaggavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^1119^eb^^b^.^eb^ Kumāribhūtavaggassa paṭhame ^b^sabbapaṭhamā dve mahāsikkhamānā^eb^ti gabbhinivagge sabbapaṭhamaṃ vuttā dve sikkhamānā. ^b^Sikkhamānā icceva vattabbā^eb^ti sammutikammādīsu evaṃ vattabbā. ^b^Gihigatāti vā kumāribhūtāti vā na vattabbā^eb^ti sace vadanti, kammaṃ kuppatīti adhippāyo. Ito paraṃ navamapariyosānaṃ uttānatthameva.</p>
<p>[03]^b^1163^eb^^b^.^eb^ Dasame ^b^apubbasamuṭṭhānasīsa^eb^nti paṭhamapārājikasamuṭṭhānādīsu terasasu samuṭṭhānesu ananuññātasamuṭṭhānaṃ sandhāya vuttaṃ. Tañhi ito pubbe tādisassa samuṭṭhānasīsassa anāgatattā ‘‘apubbasamuṭṭhānasīsa’’nti vuttaṃ.</p>
<p>[03]^b^1166^eb^^b^.^eb^ Ekādasamādīni ^a^V3.0119^ea^ uttānatthāneva.</p>
<p>[06]Kumāribhūtavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
<h2>
<h2n>9. Chattupāhanavaggavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^1214^eb^^b^.^eb^ Chattupāhanavaggassa ^a^M3.0128^ea^ ekādasame ^b^upacāraṃ sandhāyā^eb^ti samantā dvādasahatthupacāraṃ sandhāya. Sesaṃ sabbattha uttānameva.</p>
<p>[06]Chattupāhanavaggavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[03]Giraggasamajjādīni acittakāni lokavajjānīti vuttattā naccanti vā vaṇṇakanti vā ajānitvāva passantiyā vā nahāyantiyā vā āpattisambhavato vatthuajānanacittena ^b^acittakāni,^eb^ naccanti vā vaṇṇakanti vā jānitvā passantiyā vā nahāyantiyā vā akusaleneva āpajjanato ^b^lokavajjānī^eb^ti veditabbāni. Corīvuṭṭhāpanādīni ^b^corī^eb^tiādinā vatthuṃ jānitvā karaṇe eva āpattisambhavato ^b^sacittakāni,^eb^ upasampadādīnaṃ ekantaakusalacitteneva akattabbattā ^b^paṇṇattivajjāni^eb^. ‘‘Idha sacittakācittakatā paṇṇattijānanājānanatāya aggahetvā vatthujānanājānanatāya gahetabbā’’ti tīsupi ^b^gaṇṭhipadesu^eb^ vuttaṃ. Sesamettha uttānatthameva.</p>
<p>[06]Bhikkhunīvibhaṅge khuddakavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[06]Pācittiyakaṇḍaṃ niṭṭhitaṃ.</p>
</h4>
</h3>
</h2>
</h1>
</h0>

<h0>
<h0n>5. Pāṭidesanīyakaṇḍaṃ (bhikkhunīvibhaṅgavaṇṇanā)</h0n>
<h1>
<h1n> </h1n>
<h2>
<h2n>Pāṭidesanīyasikkhāpadavaṇṇanā</h2n>
<h3>
<h3n> </h3n>
<h4>
<h4n> </h4n>
<p>[03]^b^1228^eb^^b^.^eb^ Pāṭidesanīyā ^a^M3.0129^ea^^a^V3.0120^ea^ nāma ye aṭṭha dhammā saṅkhepeneva saṅgahaṃ āruḷhāti sambandho. ^b^Pāḷivinimuttakesū^eb^ti pāḷiyaṃ anāgatesu sappiādīsu.</p>
<p>[06]Pāṭidesanīyasikkhāpadavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[06]Pāṭidesanīyakaṇḍaṃ niṭṭhitaṃ.</p>
<p>[03]Ye pana pañcasattati sekhiyā dhammā uddiṭṭhā, ye ca tesaṃ anantarā sattādhikaraṇavhayā dhammā uddiṭṭhāti sambandho. Tattha ^b^tesa^eb^nti tesaṃ sekhiyānaṃ. ^b^Sattādhikaraṇavhayā^eb^ti sattādhikaraṇasamathasaṅkhātā. Taṃ atthavinicchayaṃ tādisaṃyeva yasmā vidū vadantīti attho.</p>
<p>[03]Yathā niṭṭhitāti sambandho. ^b^Sabbāsavapahaṃ magga^eb^nti sabbāsavavighātakaṃ arahattamaggaṃ ^b^patvā^eb^ sasantāne uppādetvā. ^b^Passantu nibbuti^eb^nti maggañāṇalocanena nibbānaṃ sacchikarontu, pappontūti vā pāṭho. Tattha ^b^nibbuti^eb^nti khandhaparinibbānaṃ gahetabbaṃ.</p>
<p>[06]Iti samantapāsādikāya vinayaṭṭhakathāya sāratthadīpaniyaṃ.</p>
<p>[06]Bhikkhunīvibhaṅgavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[06]Ubhatovibhaṅgaṭṭhakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[06]Pācittiyavaṇṇanā niṭṭhitā.</p>
<p>[06] Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>
</h4>
</h3>
</h2>
</h1>
</h0>

</ha>
</body>
