<?xml version="1.0"?>
<body>
  <ha>
    <han>dukanipātapāḷi</han>
    <h0>
      <h0n />
      <h1>
        <h1n />
        <h2>
          <h2n>1. paṭhamapaṇṇāsakaṃ</h2n>
          <h3>
            <h3n>1. kammakaraṇavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n>1. vajjasuttaṃ</h4n>
              <p>-- ^a^T20.0061^ea^ --</p>
              <p>#0#                 Suttantapiṭake aṅguttaranikāyassa</p>
              <p>#1#                         dukanipāto</p>
              <p>#2#                          -----</p>
              <p>#3#            namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.</p>
              <p>#4#                       Paṭhamapaṇṇāsako</p>
              <p>#5#      [247] 1 ^a^PA.I,47^ea^ Evamme sutaṁ. Ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati</p>
              <p>#6# jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi</p>
              <p>#7# bhikkhavoti. Bhadanteti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ. Bhagavā</p>
              <p>#8# etadavoca dvemāni bhikkhave vajjāni katamāni dve diṭṭhadhammikañca</p>
              <p>#9# vajjaṁ samparāyikañca vajjaṁ. Katamañca bhikkhave diṭṭhadhammikaṁ vajjaṁ</p>
              <p>#10# idha bhikkhave ekacco passati coraṁ āgucāriṁ rājāno gahetvā vividhā</p>
              <p>#11# kammakaraṇā { 1 Ma. kammakāraṇā. Po. vividhāni kammakaraṇāni.} karonte kasāhipi tāḷente vettehipi tāḷente</p>
              <p>#12# aḍḍhadaṇḍakehipi tāḷente hatthaṁpi chindante pādaṁpi chindante hatthapādaṁpi</p>
              <p>#13# chindante kaṇṇaṁpi chindante nāsaṁpi chindante kaṇṇanāsaṁpi chindante</p>
              <p>#14# bilaṅgathālikaṁpi karonte saṅkhamuṇḍikaṁpi karonte rāhumukhaṁpi karonte jotimālikaṁpi</p>
              <p>#15# karonte hatthappajjotikaṁpi karonte erakavaṭṭikaṁpi karonte</p>
              <p>#16# cīrakavāsikaṁpi karonte eṇeyyakaṁpi karonte baḷisamaṁsikaṁpi karonte</p>
              <p>#17# kahāpaṇakaṁpi { 2 Ma. kahāpaṇikampi.} karonte khārāpaṭicchakaṁpi { 3 Ma. Yu.  khārāpaṭicchikampi.} karonte palighaparivattakaṁpi { 4 Ma. Yu. palighaparivattikampi.}</p>
              <p>#18# karonte palālapīṭhakaṁpi karonte tattenapi telena osiñcante sunakhehipi</p>
              <p>#19# khādāpente jīvantaṁpi sūle uttāsente asināpi sīsaṁ chindante tassa</p>
              <p>-- ^a^T20.0062^ea^ --</p>
              <p>#0# Evaṁ hoti yathārūpānaṁ kho pāpakānaṁ kammānaṁ hetu coraṁ āgucāriṁ</p>
              <p>#1# rājāno gahetvā vividhā kammakaraṇā karonti kasāhipi tāḷenti .pe.</p>
              <p>#2# Asināpi sīsaṁ chindanti ahañceva kho pana evarūpaṁ pāpakammaṁ kareyyaṁ</p>
              <p>#3# maṁpī rājāno gahetvā evarūpā vividhā kammakaraṇā kareyyuṁ kasāhipi</p>
              <p>#4# tāḷeyyuṁ .pe. Asināpi sīsaṁ chindeyyunti so diṭṭhadhammikassa vajjassa</p>
              <p>#5# bhīto na paresaṁ pābhataṁ palumpanto carati idaṁ vuccati bhikkhave</p>
              <p>#6# diṭṭhadhammikaṁ vajjaṁ. Katamañca bhikkhave samparāyikaṁ vajjaṁ idha bhikkhave</p>
              <p>#7# ekacco iti paṭisañcikkhati kāyaduccaritassa kho pāpako vipāko</p>
              <p>#8# abhisamparāyaṁ vacīduccaritassa kho pāpako vipāko abhisamparāyaṁ manoduccaritassa</p>
              <p>#9# kho pāpako vipāko abhisamparāyaṁ ahañceva kho pana</p>
              <p>#10# kāyena duccaritaṁ careyyaṁ vācāya duccaritaṁ careyyaṁ manasā duccaritaṁ</p>
              <p>#11# careyyaṁ kiñca taṁ yenāhaṁ kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ</p>
              <p>#12# duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyyanti ^a^PA.I,49^ea^ so samparāyikassa vajjassa</p>
              <p>#13# bhīto kāyaduccaritaṁ pahāya kāyasucaritaṁ bhāveti vacīduccaritaṁ pahāya</p>
              <p>#14# vacīsucaritaṁ bhāveti manoduccaritaṁ pahāya manosucaritaṁ bhāveti suddhaṁ</p>
              <p>#15# attānaṁ pariharati idaṁ vuccati bhikkhave samparāyikaṁ vajjaṁ. Imāni</p>
              <p>#16# kho bhikkhave dve vajjāni. Tasmā tiha bhikkhave evaṁ sikkhitabbaṁ</p>
              <p>#17# diṭṭhadhammikassa vajjassa bhāyissāma samparāyikassa vajjassa bhāyissāma</p>
              <p>#18# vajjabhīruno bhavissāma vajjabhayadassāvinoti evaṁ hi vo bhikkhave</p>
              <p>#19# sikkhitabbaṁ vajjabhīruno bhikkhave vajjabhayadassāvino etaṁ pāṭikaṅkhaṁ yaṁ</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>2. padhānasuttaṃ</h4n>
              <p>-- ^a^T20.0063^ea^ --</p>
              <p>#0# Parimuccissati sabbavajjehīti.</p>
              <p>#1#      [248] 2 Dvemāni bhikkhave padhānāni durabhisambhavāni lokasmiṁ</p>
              <p>#2# katamāni dve yañca gihīnaṁ agāraṁ ajjhāvasataṁ cīvarapiṇḍapātasenāsana-</p>
              <p>#3# gilānapaccayabhesajjaparikkhārānuppādanatthaṁ padhānaṁ yañca agārasmā</p>
              <p>#4# anagāriyaṁ pabbajitānaṁ sabbūpadhipaṭinissaggatthaṁ padhānaṁ imāni kho</p>
              <p>#5# bhikkhave dve padhānāni durabhisambhavāni lokasmiṁ etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#6# imesaṁ dvinnaṁ padhānānaṁ yadidaṁ sabbūpadhipaṭinissaggatthaṁ padhānaṁ.</p>
              <p>#7# Tasmā tiha bhikkhava evaṁ sikkhitabbaṁ sabbūpadhipaṭinissaggatthaṁ padhānaṁ</p>
              <p>#8# padahissāmāti evaṁ hi vo bhikkhave sikkhitabbanti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>3. tapanīyasuttaṃ</h4n>
              <p>#9#      [249] 3 Dveme bhikkhave dhammā tapanīyā katame dve idha</p>
              <p>#10# bhikkhave ekaccassa kāyaduccaritaṁ kataṁ hoti akataṁ hoti kāyasucaritaṁ</p>
              <p>#11# vacīduccaritaṁ kataṁ hoti akataṁ hoti vacīsucaritaṁ manoduccaritaṁ kataṁ hoti</p>
              <p>#12# akataṁ hoti manosucaritaṁ so kāyaduccaritaṁ me katanti tappati akataṁ</p>
              <p>#13# me kāyasucaritanti tappati vacīduccaritaṁ me katanti tappati akataṁ</p>
              <p>#14# me vacīsucaritanti tappati manoduccaritaṁ me katanti tappati akataṁ</p>
              <p>#15# me manosucaritanti tappati ime kho bhikkhave dve dhammā tapanīyāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>4. atapanīyasuttaṃ</h4n>
              <p>#16#    [250] 4 Dveme bhikkhave dhammā atapanīyā ^a^PA.I,50^ea^ katame dve idha</p>
              <p>#17# bhikkhave ekaccassa kāyasucaritaṁ kataṁ hoti akataṁ hoti kāyaduccaritaṁ</p>
              <p>#18# vacīsucaritaṁ kataṁ hoti akataṁ hoti vacīduccaritaṁ manosucaritaṁ kataṁ hoti</p>
              <p>#19# akataṁ hoti manoduccaritaṁ so kāyasucaritaṁ me katanti na tappati</p>
              <p>-- ^a^T20.0064^ea^ --</p>
              <p>#0# Akataṁ me kāyaduccaritanti na tappati vacīsucaritaṁ me katanti na</p>
              <p>#1# tappati akataṁ me vacīduccaritanti na tappati manosucaritaṁ me</p>
              <p>#2# katanti na tappati akataṁ me manoduccaritanti na tappati ime</p>
              <p>#3# kho bhikkhave dve dhammā atapanīyāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>5. upaññātasuttaṃ</h4n>
              <p>#4#    [251] 5 Dvinnāhaṁ bhikkhave dhammānaṁ upaññāsiṁ yā ca</p>
              <p>#5# asantuṭṭhitā kusalesu dhammesu yā ca appaṭivāṇitā padhānasmiṁ. Appaṭivāṇaṁ</p>
              <p>#6# sudāhaṁ bhikkhave padahāmi kāmaṁ taco { 1 Ma. Yu. casaddo dissati.} nahāru ca aṭṭhi ca</p>
              <p>#7# avasissatu sarīre upasussatu maṁsalohitaṁ yantaṁ purisatthāmena purisaviriyena</p>
              <p>#8# purisaparakkamena pattabbaṁ na taṁ apāpuṇitvā viriyassa</p>
              <p>#9# saṇṭhānaṁ bhavissatīti tassa mayhaṁ bhikkhave appamādādhigatā bodhi appamādādhigato</p>
              <p>#10# anuttaro yogakkhemo. Tumhe cepi bhikkhave appaṭivāṇaṁ</p>
              <p>#11# padaheyyātha kāmaṁ taco { 2 Ma. Yu. casaddo dissati.} nahāru ca aṭṭhi ca avasissatu sarīre</p>
              <p>#12# upasussatu maṁsalohitaṁ yantaṁ purisatthāmena purisaviriyena purisaparakkamena</p>
              <p>#13# pattabbaṁ na taṁ apāpuṇitvā viriyassa saṇṭhānaṁ bhavissatīti tumhepi</p>
              <p>#14# bhikkhave na cirasseva yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā</p>
              <p>#15# anagāriyaṁ pabbajanti tadanuttaraṁ brahmacariyapariyosānaṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ</p>
              <p>#16# abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissatha. Tasmā tiha bhikkhave</p>
              <p>#17# evaṁ sikkhitabbaṁ appaṭivāṇaṁ padahissāma kāmaṁ taco { 3 Ma. Yu. casaddo dissati.} nahāru ca</p>
              <p>#18# aṭṭhi ca avasissatu sarīre upasussatu maṁsalohitaṁ yantaṁ purisatthāmena</p>
              <p>#19# purisaviriyena purisaparakkamena pattabbaṁ na taṁ apāpuṇitvā viriyassa</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>6. saṃyojanasuttaṃ</h4n>
              <p>-- ^a^T20.0065^ea^ --</p>
              <p>#0# Saṇṭhānaṁ bhavissatīti evaṁ hi vo bhikkhave sikkhitabbanti.</p>
              <p>#1#      [252] 6 Dveme bhikkhave dhammā katame dve yā ca</p>
              <p>#2# saññojaniyesu dhammesu assādānupassitā yā ca saññojaniyesu dhammesu</p>
              <p>#3# nibbidānupassitā. Saññojaniyesu bhikkhave dhammesu assādānupassī</p>
              <p>#4# viharanto rāgaṁ nappajahati ^a^PA.I,51^ea^ dosaṁ nappajahati mohaṁ nappajahati rāgaṁ</p>
              <p>#5# appahāya dosaṁ appahāya mohaṁ appahāya na parimuccati jātiyā</p>
              <p>#6# jarāmaraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi na</p>
              <p>#7# parimuccati dukkhasmāti vadāmi. Saññojaniyesu bhikkhave dhammesu</p>
              <p>#8# nibbidānupassī viharanto rāgaṁ pajahati dosaṁ pajahati mohaṁ pajahati rāgaṁ</p>
              <p>#9# pahāya dosaṁ pahāya mohaṁ pahāya parimuccati jātiyā jarāmaraṇena</p>
              <p>#10# sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi parimuccati</p>
              <p>#11# dukkhasmāti vadāmi. Ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>7. kaṇhasuttaṃ</h4n>
              <p>#12#      [253] 7 Dveme bhikkhave dhammā kaṇhā katame dve</p>
              <p>#13# ahirikañca anottappañca ime kho bhikkhave dve dhammā kaṇhāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>8. sukkasuttaṃ</h4n>
              <p>#14#      [254] 8 Dveme bhikkhave dhammā sukkā katame dve hirī</p>
              <p>#15# ca ottappañca ime kho bhikkhave dve dhammā sukkāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>9. cariyasuttaṃ</h4n>
              <p>#16#      [255] 9 Dveme bhikkhave sukkā dhammā lokaṁ pālenti katame</p>
              <p>#17# dve hirī ca ottappañca ime kho bhikkhave dve sukkā dhammā</p>
              <p>#18# lokaṁ na pāleyyuṁ nayidha paññāyetha mātāti vā mātucchāti vā</p>
              <p>-- ^a^T20.0066^ea^ --</p>
              <p>#0# Mātulānīti vā ācariyabhariyāti vā garūnaṁ dārāti vā sambhedaṁ</p>
              <p>#1# loko agamissa yathā ajeḷakā kukkuṭasūkarā soṇasigālā { 1 Ma. soṇasiṁgālā.}. Yasmā</p>
              <p>#2# ca kho bhikkhave ime dve sukkā dhammā lokaṁ pālenti tasmā</p>
              <p>#3# paññāyati mātāti vā mātucchāti vā mātulānīti vā</p>
              <p>#4# ācariyabhariyāti vā garūnaṁ dārāti vāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>10. vassūpanāyikasuttaṃ</h4n>
              <p>#5#      [256] 10 Dvemā bhikkhave vassūpanāyikā katamā dve purimikā</p>
              <p>#6# ca pacchimikā ca imā kho bhikkhave dve vassūpanāyikāti.</p>
              <p>#7#                    Kammakaraṇavaggo paṭhamo.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>2. adhikaraṇavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#8#      [257] 11 ^a^PA.I,52^ea^ Dvemāni bhikkhave balāni katamāni dve paṭisaṅkhānabalañca</p>
              <p>#9# bhāvanābalañca. Katamañca bhikkhave paṭisaṅkhānabalaṁ idha</p>
              <p>#10# bhikkhave ekacco iti paṭisañcikkhati kāyaduccaritassa kho pāpako</p>
              <p>#11# vipāko diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañca vacīduccaritassa pāpako</p>
              <p>#12# vipāko diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañca manoduccaritassa pāpako</p>
              <p>#13# vipāko diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcāti so iti paṭisaṅkhāya</p>
              <p>#14# kāyaduccaritaṁ { * mīkārkkhag kāduccaritaṁ peḌna kāyaduccaritaṁ} pahāya kāyasucaritaṁ bhāveti vacīduccaritaṁ pahāya vacīsucaritaṁ</p>
              <p>#15# bhāveti manoduccaritaṁ pahāya manosucaritaṁ bhāveti suddhaṁ attānaṁ</p>
              <p>#16# pariharati idaṁ vuccati bhikkhave paṭisaṅkhānabalaṁ. Katamañca bhikkhave</p>
              <p>#17# bhāvanābalaṁ tatra bhikkhave yadidaṁ { 2 Ma. yamidaṁ.} bhāvanābalaṁ sekhametaṁ { 3 Ma. Yu. sekhānametaṁ. } balaṁ sekhaṁ</p>
              <p>#18# hi so bhikkhave balaṁ āgamma rāgaṁ pajahati dosaṁ pajahati mohaṁ pajahati</p>
              <p>#19# rāgaṁ pahāya dosaṁ pahāya mohaṁ pahāya yaṁ akusalaṁ na taṁ karoti yaṁ</p>
              <p>-- ^a^T20.0067^ea^ --</p>
              <p>#0# Pāpaṁ na taṁ sevati idaṁ vuccati bhikkhave bhāvanābalaṁ. Imāni kho</p>
              <p>#1# bhikkhave dve balānīti.</p>
              <p>#2#      [258] 12 Dvemāni bhikkhave balāni katamāni dve paṭisaṅkhānabalañca</p>
              <p>#3# bhāvanābalañca. Katamañca bhikkhave paṭisaṅkhānabalaṁ idha</p>
              <p>#4# bhikkhave ekacco iti paṭisañcikkhati kāyaduccaritassa kho pāpako</p>
              <p>#5# vipāko diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañca vacīduccaritassa pāpako</p>
              <p>#6# vipāko diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañca manoduccaritassa pāpako</p>
              <p>#7# vipāko diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcāti so iti paṭisaṅkhāya</p>
              <p>#8# kāyaduccaritaṁ pahāya kāyasucaritaṁ bhāveti vacīduccaritaṁ pahāya vacīsucaritaṁ</p>
              <p>#9# bhāveti manoduccaritaṁ pahāya manosucaritaṁ bhāveti suddhaṁ attānaṁ</p>
              <p>#10# pariharati idaṁ vuccati ^a^PA.I,53^ea^ bhikkhave paṭisaṅkhānabalaṁ. Katamañca bhikkhave</p>
              <p>#11# bhāvanābalaṁ idha bhikkhave bhikkhu satisambojjhaṅgaṁ bhāveti vivekanissitaṁ</p>
              <p>#12# virāganissitaṁ nirodhanissitaṁ vossaggapariṇāmiṁ dhammavicayasambojjhaṅgaṁ</p>
              <p>#13# bhāveti ... Viriyasambojjhaṅgaṁ bhāveti ... Pītisambojjhaṅgaṁ bhāveti ...</p>
              <p>#14# Passaddhisambojjhaṅgaṁ bhāveti ... Samādhisambojjhaṅgaṁ bhāveti ...</p>
              <p>#15# Upekkhāsambojjhaṅgaṁ bhāveti vivekanissitaṁ virāganissitaṁ nirodhanissitaṁ</p>
              <p>#16# vossaggapariṇāmiṁ idaṁ vuccati bhikkhave bhāvanābalaṁ. Imāni kho</p>
              <p>#17# bhikkhave dve balānīti.</p>
              <p>#18#      [259] 13 Dvemāni bhikkhave balāni katamāni dve paṭisaṅkhānabalañca</p>
              <p>#19# bhāvanābalañca. Katamañca bhikkhave paṭisaṅkhānabalaṁ idha</p>
              <p>-- ^a^T20.0068^ea^ --</p>
              <p>#0# Bhikkhave ekacco iti paṭisañcikkhati kāyaduccaritassa kho pāpako</p>
              <p>#1# vipāko diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañca vacīduccaritassa { 1 Ma. kho.} pāpako</p>
              <p>#2# vipāko diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañca manoduccaritassa { 2 Ma. kho.} pāpako</p>
              <p>#3# vipāko diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcāti so iti paṭisaṅkhāya</p>
              <p>#4# kāyaduccaritaṁ pahāya kāyasucaritaṁ bhāveti vacīduccaritaṁ pahāya vacīsucaritaṁ</p>
              <p>#5# bhāveti manoduccaritaṁ pahāya manosucaritaṁ bhāveti suddhaṁ attānaṁ</p>
              <p>#6# pariharati idaṁ vuccati bhikkhave paṭisaṅkhānabalaṁ. Katamañca bhikkhave</p>
              <p>#7# bhāvanābalaṁ idha bhikkhave bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi</p>
              <p>#8# dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#9# viharati vitakkavicārānaṁ vūpasamā ajjhattaṁ sampasādanaṁ cetaso ekodibhāvaṁ</p>
              <p>#10# avitakkaṁ avicāraṁ samādhijaṁ pītisukhaṁ dutiyaṁ jhānaṁ upasampajja viharati</p>
              <p>#11# pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca</p>
              <p>#12# kāyena paṭisaṁvedeti yantaṁ ariyā ācikkhanti upekkhako satimā</p>
              <p>#13# sukhavihārīti tatiyaṁ jhānaṁ upasampajja viharati sukhassa ca pahānā</p>
              <p>#14# dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṁ atthaṅgamā</p>
              <p>#15# adukkhamasukhaṁ upekkhāsatipārisuddhiṁ catutthaṁ jhānaṁ upasampajja viharati</p>
              <p>#16# idaṁ vuccati bhikkhave bhāvanābalaṁ. Imāni kho bhikkhave dve balānīti.</p>
              <p>#17#      [260] 14 Dvemā bhikkhave tathāgatassa dhammadesanā katamā dve</p>
              <p>#18# saṅkhittena ca vitthārena ca imā kho bhikkhave dve tathāgatassa</p>
              <p>#19# dhammadesanāti.</p>
              <p>-- ^a^T20.0069^ea^ --</p>
              <p>#0#      [261] 15 Yasmiṁ bhikkhave adhikaraṇe āpanno ca bhikkhu codako</p>
              <p>#1# ca bhikkhu ^a^PA.I,54^ea^ na sādhukaṁ attanāva attānaṁ paccavekkhanti tasmetaṁ bhikkhave</p>
              <p>#2# adhikaraṇe pāṭikaṅkhaṁ dīghattāya kharattāya vāḷattāya saṁvattissati bhikkhū</p>
              <p>#3# ca na phāsuṁ viharissanti. { 1 Ma. Yu. viharissantīti.} Yasmiñca kho bhikkhave adhikaraṇe āpanno</p>
              <p>#4# ca bhikkhu codako ca bhikkhu sādhukaṁ attanāva attānaṁ paccavekkhanti</p>
              <p>#5# tasmetaṁ bhikkhave adhikaraṇe pāṭikaṅkhaṁ na dīghattāya na kharattāya na</p>
              <p>#6# vāḷattāya saṁvattissati bhikkhū ca phāsuṁ viharissanti. { 2 Ma. Yu. viharissantīti.} Kathañca</p>
              <p>#7# bhikkhave āpanno bhikkhu sādhukaṁ attanāva attānaṁ paccavekkhati idha</p>
              <p>#8# bhikkhave āpanno bhikkhu iti paṭisañcikkhati ahaṁ kho akusalaṁ</p>
              <p>#9# āpanno kañcideva { 3 Ma. kiñcideva.} desaṁ kāyena tasmā { 4 Ma. tasmāti pāṭho natthi.} maṁ so bhikkhu addasa</p>
              <p>#10# akusalaṁ āpajjamānaṁ kañcideva desaṁ kāyena no ce ahaṁ akusalaṁ</p>
              <p>#11# āpajjeyyaṁ kañcideva desaṁ kāyena na maṁ so bhikkhu passeyya</p>
              <p>#12# akusalaṁ āpanno kañcideva desaṁ kāyena yasmā ca kho ahaṁ</p>
              <p>#13# akusalaṁ āpanno kañcideva desaṁ kāyena tasmā maṁ so bhikkhu</p>
              <p>#14# addasa akusalaṁ āpajjamānaṁ kañcideva desaṁ kāyena disvā ca pana</p>
              <p>#15# maṁ so bhikkhu akusalaṁ āpajjamānaṁ kañcideva desaṁ kāyena anattamano</p>
              <p>#16# ahosi anattamano samāno anattamanavacanaṁ maṁ so bhikkhu avaca</p>
              <p>#17# anattamanavacanāhaṁ tena bhikkhunā vutto samāno anattamano ahosiṁ</p>
              <p>#18# anattamno samāno paresaṁ ārocesiṁ iti mameva tattha accayo</p>
              <p>-- ^a^T20.0070^ea^ --</p>
              <p>#0# Accagamā suṅkadāyikaṁva bhaṇḍasminti evaṁ kho bhikkhave āpanno</p>
              <p>#1# bhikkhu sādhukaṁ attanāva attānaṁ paccavekkhati. Kathañca bhikkhave</p>
              <p>#2# codako bhikkhu sādhukaṁ attanāva attānaṁ paccavekkhati idha bhikkhave</p>
              <p>#3# codako bhikkhu iti paṭisañcikkhati ayaṁ kho bhikkhu akusalaṁ āpanno</p>
              <p>#4# kañcideva desaṁ kāyena tasmā { 1 Ma. Yu. tasmāti pāṭho natthi.} ahaṁ imaṁ bhikkhuṁ addasaṁ akusalaṁ</p>
              <p>#5# āpajjamānaṁ kañcideva desaṁ kāyena no ce ayaṁ bhikkhu akusalaṁ</p>
              <p>#6# āpajjeyya kañcideva desaṁ ^a^PA.I,55^ea^ kāyena nāhaṁ imaṁ bhikkhuṁ passeyyaṁ</p>
              <p>#7# akusalaṁ āpajjamānaṁ kañcideva desaṁ kāyena yasmā ca kho ayaṁ</p>
              <p>#8# bhikkhu akusalaṁ āpanno kañcideva desaṁ kāyena tasmā ahaṁ imaṁ</p>
              <p>#9# bhikkhuṁ addasaṁ akusalaṁ āpajjamānaṁ kañcideva desaṁ kāyena disvā ca</p>
              <p>#10# panāhaṁ imaṁ bhikkhuṁ akusalaṁ āpajjamānaṁ kañcideva desaṁ kāyena</p>
              <p>#11# anattamano ahosiṁ anattamano samāno anattamanavacanāhaṁ imaṁ bhikkhuṁ</p>
              <p>#12# avacaṁ anattamanavacanāyaṁ bhikkhu mayā vutto samāno anattamano ahosi</p>
              <p>#13# anattamano samāno paresaṁ ārocesi iti mameva tattha accayo</p>
              <p>#14# accagamā suṅkadāyikaṁva bhaṇḍasminti evaṁ kho bhikkhave codako bhikkhu sādhukaṁ</p>
              <p>#15# attanāva attānaṁ paccavekkhati. Yasmiṁ bhikkhave adhikaraṇe āpanno</p>
              <p>#16# ca bhikkhu codako ca bhikkhu na sādhukaṁ attanāva attānaṁ paccavekkhanti { 2 Ma. sabbattha paccavekkhati. }</p>
              <p>#17# tasmetaṁ bhikkhave adhikaraṇe pāṭikaṅkhaṁ dīghattāya kharattāya vāḷattāya</p>
              <p>#18# saṁvattissati bhikkhū ca na phāsuṁ viharissanti. { 3 Ma. viharissantīti.} Yasmiṁ ca kho bhikkhave adhikaraṇe</p>
              <p>-- ^a^T20.0071^ea^ --</p>
              <p>#0# Āpanno ca bhikkhu codako ca bhikkhu sādhukaṁ attanāva attānaṁ</p>
              <p>#1# paccavekkhanti tasmetaṁ bhikkhave adhikaraṇe pāṭikaṅkhaṁ na dīghattāya</p>
              <p>#2# kharattāya vāḷattāya saṁvattissati bhikkhū ca phāsuṁ viharissantīti.</p>
              <p>#3#       [262] 16 Athakho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā</p>
              <p>#4# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ</p>
              <p>#5# sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ nisinno kho so</p>
              <p>#6# brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca ko nu kho bho gotama hetu ko</p>
              <p>#7# paccayo yenamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ</p>
              <p>#8# duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjantīti. Adhammacariyavisamacariyāhetu kho</p>
              <p>#9# brāhmaṇa evamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ</p>
              <p>#10# duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjantīti. Ko pana bho gotama hetu</p>
              <p>#11# ko paccayo yenamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā</p>
              <p>#12# sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjantīti. Dhammacariyasamacariyāhetu kho brāhmaṇa</p>
              <p>#13# evamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ</p>
              <p>#14# upapajjantīti. Abhikkantaṁ bho gotama abhikkantaṁ bho gotama seyyathāpi</p>
              <p>#15# bho gotama nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya paṭicchannaṁ vā vivareyya</p>
              <p>#16# mūḷhassa vā maggaṁ ācikkheyya andhakāre vā telappajjotaṁ dhāreyya</p>
              <p>#17# cakkhumanto rūpāni dakkhantīti evamevaṁ bhotā gotamena anekapariyāyena</p>
              <p>#18# dhammo pakāsito esāhaṁ bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ gacchāmi dhammañca</p>
              <p>-- ^a^T20.0072^ea^ --</p>
              <p>#0# Bhikkhusaṅghañca upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ</p>
              <p>#1# saraṇaṁ gatanti.</p>
              <p>#2#      [263] 17 Athakho jānussoṇī { 1 Ma. Yu. jāṇussoṇi. sabbattha īdisameva.} brāhmaṇo yena bhagavā</p>
              <p>#3# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ</p>
              <p>#4# sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ nisinno kho</p>
              <p>#5# jānussoṇī brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca ko nu kho bho gotama</p>
              <p>#6# hetu ko paccayo yenamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā</p>
              <p>#7# apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjantīti. Katattā ca brāhmaṇa</p>
              <p>#8# akatattā ca evamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ</p>
              <p>#9# duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjantīti. Ko pana bho gotama hetu</p>
              <p>#10# ko paccayo yenamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā</p>
              <p>#11# sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjantīti. Katattā ca brāhmaṇa akatattā</p>
              <p>#12# ca evamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ</p>
              <p>#13# upapajjantīti. Na kho ahaṁ imassa bhoto gotamassa saṅkhittena</p>
              <p>#14# bhāsitassa vitthārena atthaṁ { 2 Ma. avibhattassa vitthārena atthaṁ.} ājānāmi sādhu me bhavaṁ gotamo</p>
              <p>#15# tathādhammaṁ desetu yathā ahaṁ imassa bhoto gotamassa saṅkhittena</p>
              <p>#16# bhāsitassa vitthārena atthaṁ ^a^PA.I,57^ea^ { 3 Ma. avibhattassa vitthārena atthaṁ.} ājāneyyanti. Tenahi brāhmaṇa suṇāhi</p>
              <p>#17# sādhukaṁ manasikarohi bhāsissāmīti. Evaṁ bhoti kho jānussoṇī</p>
              <p>#18# brāhmaṇo bhagavato paccassosi. Bhagavā etadavoca idha brāhmaṇa</p>
              <p>#19# ekaccassa kāyaduccaritaṁ kataṁ hoti akataṁ hoti kāyasucaritaṁ vacīduccaritaṁ</p>
              <p>-- ^a^T20.0073^ea^ --</p>
              <p>#0# Kataṁ hoti akataṁ hoti vacīsucaritaṁ manoduccaritaṁ kataṁ hoti akataṁ</p>
              <p>#1# hoti manosucaritaṁ evaṁ kho brāhmaṇa katattā ca akatattā ca</p>
              <p>#2# evamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ</p>
              <p>#3# vinipātaṁ nirayaṁ upapajjanti idha pana brāhmaṇa ekaccassa kāyasucaritaṁ</p>
              <p>#4# kataṁ hoti akataṁ hoti kāyaduccaritaṁ vacīsucaritaṁ kataṁ hoti akataṁ hoti</p>
              <p>#5# vacīduccaritaṁ manosucaritaṁ kataṁ hoti akataṁ hoti manoduccaritaṁ evaṁ</p>
              <p>#6# kho brāhmaṇa katattā ca akatattā ca evamidhekacce sattā kāyassa</p>
              <p>#7# bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjantīti. Abhikkantaṁ bho</p>
              <p>#8# gotama .pe. Upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge</p>
              <p>#9# pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatanti.</p>
              <p>#10#      [264] 18 Athakho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami</p>
              <p>#11# upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ</p>
              <p>#12# nisinnaṁ kho āyasmantaṁ ānandaṁ bhagavā etadavoca ekaṁsenāhaṁ ānanda</p>
              <p>#13# akaraṇīyaṁ vadāmi kāyaduccaritaṁ vacīduccaritaṁ manoduccaritanti. Yamidaṁ</p>
              <p>#14# bhante bhagavatā ekaṁsena akaraṇīyaṁ akkhātaṁ kāyaduccaritaṁ vacīduccaritaṁ</p>
              <p>#15# manoduccaritaṁ tasmiṁ akaraṇīye kayiramāne ko ādīnavo pāṭikaṅkhoti.</p>
              <p>#16# Yamidaṁ ānanda mayā ekaṁsena akaraṇīyaṁ akkhātaṁ kāyaduccaritaṁ</p>
              <p>#17# vacīduccaritaṁ manoduccaritaṁ tasmiṁ akaraṇīye kayiramāne ayaṁ ādīnavo</p>
              <p>#18# pāṭikaṅkho attāpi attānaṁ upavadati anuvicca viññū garahanti</p>
              <p>#19# pāpako kittisaddo abbhuggacchati sammūḷho kālaṁ karoti kāyassa</p>
              <p>-- ^a^T20.0074^ea^ --</p>
              <p>#0# Bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati yamidaṁ</p>
              <p>#1# ānanda mayā ekaṁsena akaraṇīyaṁ akkhātaṁ kāyaduccaritaṁ vacīduccaritaṁ</p>
              <p>#2# manoduccaritaṁ tasmiṁ ^a^PA.I,58^ea^ akaraṇīye kayiramāne ayaṁ ādīnavo pāṭikaṅkho.</p>
              <p>#3# Ekaṁsenāhaṁ ānanda karaṇīyaṁ vadāmi kāyasucaritaṁ vacīsucaritaṁ manosucaritanti.</p>
              <p>#4# Yamidaṁ bhante bhagavatā ekaṁsena karaṇīyaṁ akkhātaṁ kāyasucaritaṁ vacīsucaritaṁ</p>
              <p>#5# manosucaritaṁ tasmiṁ karaṇīye kayiramāne ko ānisaṁso pāṭikaṅkhoti.</p>
              <p>#6# Yamidaṁ ānanda mayā ekaṁsena karaṇīyaṁ akkhātaṁ kāyasucaritaṁ vacīsucaritaṁ</p>
              <p>#7# manosucaritaṁ tasmiṁ karaṇīye kayiramāne ayaṁ ānisaṁso pāṭikaṅkho</p>
              <p>#8# attāpi attānaṁ na upavadati anuvicca viññū pasaṁsanti kalyāṇo</p>
              <p>#9# kittisaddo abbhuggacchati asammūḷho kālaṁ karoti kāyassa bhedā</p>
              <p>#10# parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati yamidaṁ ānanda mayā</p>
              <p>#11# ekaṁsena karaṇīyaṁ ekkhātaṁ kāyasucaritaṁ vacīsucaritaṁ manosucaritaṁ tasmiṁ</p>
              <p>#12# karaṇīye kayiramāne ayaṁ ānisaṁso pāṭikaṅkhoti.</p>
              <p>#13#      [265] 19 Akusalaṁ bhikkhave pajahatha sakkā bhikkhave akusalaṁ</p>
              <p>#14# pajahituṁ no ce { 1 Ma. no cedaṁ. sabbattha īdisameva.} taṁ bhikkhave sakkā abhavissa akusalaṁ pajahituṁ nāhaṁ</p>
              <p>#15# evaṁ vadeyyaṁ akusalaṁ bhikkhave pajahathāti yasmā ca kho bhikkhave</p>
              <p>#16# sakkā akusalaṁ pajahituṁ tasmāhaṁ evaṁ vadāmi akusalaṁ bhikkhave</p>
              <p>#17# pajahathāti. Akusalañcahidaṁ bhikkhave pahīnaṁ ahitāya dukkhāya saṁvatteyya</p>
              <p>#18# nāhaṁ evaṁ vadeyyaṁ akusalaṁ bhikkhave pajahathāti yasmā ca kho</p>
              <p>#19# bhikkhave akusalaṁ pahīnaṁ hitāya sukhāya saṁvattati tasmāhaṁ evaṁ vadāmi</p>
              <p>-- ^a^T20.0075^ea^ --</p>
              <p>#0# Akusalaṁ bhikkhave pajahathāti. Kusalaṁ bhikkhave bhāvetha sakkā bhikkhave</p>
              <p>#1# kusalaṁ bhāvetuṁ no cetaṁ bhikkhave sakkā abhavissa kusalaṁ bhāvetuṁ nāhaṁ</p>
              <p>#2# evaṁ vadeyyaṁ kusalaṁ bhikkhave bhāvethāti yasmā ca kho bhikkhave</p>
              <p>#3# sakkā kusalaṁ bhāvetuṁ tasmāhaṁ evaṁ vadāmi kusalaṁ bhikkhave bhāvethāti.</p>
              <p>#4# Kusalañcahidaṁ bhikkhave bhāvitaṁ ahitāya dukkhāya saṁvatteyya nāhaṁ</p>
              <p>#5# evaṁ vadeyyaṁ kusalaṁ bhikkhave bhāvethāti yasmā ca kho bhikkhave</p>
              <p>#6# kusalaṁ bhāvitaṁ hitāya sukhāya saṁvattati tasmāhaṁ evaṁ vadāmi kusalaṁ</p>
              <p>#7# bhikkhave bhāvethāti.</p>
              <p>#8#      [266] 20 Dveme bhikkhave ^a^PA.I,59^ea^ dhammā saddhammassa sammosāya</p>
              <p>#9# antaradhānāya saṁvattanti katame dve dunnikkhittañca padabyañjanaṁ</p>
              <p>#10# attho ca dunnīto dunnikkhittassa bhikkhave padabyañjanassa atthopi</p>
              <p>#11# dunnayo hoti ime kho bhikkhave dve dhammā saddhammassa sammosāya</p>
              <p>#12# antaradhānāya saṁvattanti. Dveme bhikkhave dhammā saddhammassa</p>
              <p>#13# ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṁvattanti katame dve</p>
              <p>#14# sunikkhittañca padabyañjanaṁ attho ca sunīto sunikkhittassa bhikkhave</p>
              <p>#15# padabyañjanassa atthopi sunayo hoti ime kho bhikkhave dve dhammā</p>
              <p>#16# saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṁvattantīti.</p>
              <p>#17#                  Adhikaraṇavaggo dutiyo.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>3. bālavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#18#      [267] 21 Dveme bhikkhave bālā katame dve yo ca accayaṁ</p>
              <p>#19# accayato na passati yo ca accayaṁ desentassa yathādhammaṁ na</p>
              <p>-- ^a^T20.0076^ea^ --</p>
              <p>#0# Paṭiggaṇhāti ime kho bhikkhave dve bālā. Dveme bhikkhave</p>
              <p>#1# paṇḍitā katame dve yo ca accayaṁ accayato passati yo ca</p>
              <p>#2# accayaṁ desentassa yathādhammaṁ paṭiggaṇhāti ime kho bhikkhave dve</p>
              <p>#3# paṇḍitāti.</p>
              <p>#4#      [268] 22 Dveme bhikkhave tathāgataṁ abbhācikkhanti katame dve</p>
              <p>#5# duṭṭho vā dosantaro saddho vā duggahitena ime kho bhikkhave</p>
              <p>#6# dve tathāgataṁ abbhācikkhantīti.</p>
              <p>#7#      [269] 23 Dveme bhikkhave tathāgataṁ abbhācikkhanti katame dve</p>
              <p>#8# yo ca abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatena bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatenāti</p>
              <p>#9# dīpeti yo ca bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatena abhāsitaṁ alapitaṁ</p>
              <p>#10# tathāgatenāti dīpeti ime kho bhikkhave dve tathāgataṁ abbhācikkhanti.</p>
              <p>#11# Dveme bhikkhave tathāgataṁ nābbhācikkhanti katame dve yo ca</p>
              <p>#12# abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatena abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatenāti dīpeti</p>
              <p>#13# yo ca bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatena bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatenāti dīpeti</p>
              <p>#14# ime kho bhikkhave dve tathāgataṁ nābbhācikkhantīti.</p>
              <p>#15#      [270] 24 Dveme bhikkhave tathāgataṁ abbhācikkhanti katame dve</p>
              <p>#16# yo ca neyyatthaṁ suttantaṁ nītattho suttantoti dīpeti yo ca</p>
              <p>#17# nītatthaṁ suttantaṁ neyyattho suttantoti dīpeti ime kho bhikkhave</p>
              <p>#18# dve tathāgataṁ abbhācikkhanti. Dveme bhikkhave tathāgataṁ nābbhācikkhanti</p>
              <p>#19# katame dve yo ca neyyatthaṁ suttantaṁ neyyattho suttantoti</p>
              <p>-- ^a^T20.0077^ea^ --</p>
              <p>#0# Dīpeti yo ca nītatthaṁ suttantaṁ nītattho suttantoti dīpeti</p>
              <p>#1# ime kho bhikkhave dve tathāgataṁ nābbhācikkhantīti.</p>
              <p>#2#      [271] 25 Paṭicchannakammantassa bhikkhave dvinnaṁ gatīnaṁ aññatarā</p>
              <p>#3# gati pāṭikaṅkhā nirayo vā tiracchānayoni vā { 1 Ma. Yu. vā-ti.}. Appaṭicchannakammantassa</p>
              <p>#4# bhikkhave dvinnaṁ gatīnaṁ aññatarā gati pāṭikaṅkhā devā vā manussā</p>
              <p>#5# vāti.</p>
              <p>#6#      [272] 26 Micchādiṭṭhikassa bhikkhave dvinnaṁ gatīnaṁ aññatarā</p>
              <p>#7# gati pāṭikaṅkhā nirayo vā tiracchānayoni vā { 1 Ma. Yu. vā-ti.}. Sammādiṭṭhikassa</p>
              <p>#8# bhikkhave davinnaṁ gatīnaṁ aññatarā gati pāṭikaṅkhā devā vā manussā</p>
              <p>#9# vāti.</p>
              <p>#10#      [273] 27 Dussīlassa bhikkhave dve paṭiggahā { 2 Ma. paṭiggāhā.} nirayo vā</p>
              <p>#11# tiracchānayoni vā { 1 Ma. Yu. vā-ti.}. Sīlavato bhikkhave dve paṭiggahā { 3 Ma. paṭiggāhā.} devā vā</p>
              <p>#12# manussā vāti.</p>
              <p>#13#      [274] 28 Dvāhaṁ bhikkhave atthavase sampassamāno araññavanapatthāni</p>
              <p>#14# pantāni senāsanāni ^a^PA.I,61^ea^ paṭisevāmi katame dve attano ca</p>
              <p>#15# diṭṭhadhammasukhavihāraṁ sampassamāno pacchimañca janataṁ anukampamāno</p>
              <p>#16# ime kho ahaṁ bhikkhave dve atthavase sampassamāno araññavanapatthāni</p>
              <p>#17# pantāni senāsanāni paṭisevāmīti.</p>
              <p>#18#      [275] 29 Dveme bhikkhave dhammā vijjābhāgiyā katame dve</p>
              <p>#19# samatho ca vipassanā ca. Samatho bhikkhave bhāvito kimatthamanubhoti { 4 Ma. Yu. kamatthamanubhoti. ito paraṁ  īdisameva.}</p>
              <p>-- ^a^T20.0078^ea^ --</p>
              <p>#0# Cittaṁ bhāviyati { 1 Ma. Yu. bhāvīyati.} cittaṁ bhāvitaṁ kimatthamanubhoti yo rāgo so</p>
              <p>#1# pahīyati. Vipassanā bhikkhave bhāvitā kimatthamanubhoti paññā bhāviyati</p>
              <p>#2# paññā bhāvitā kimatthamanubhoti yā avijjā sā pahīyatīti { 2 Ma. Yu. pahīyati.}.</p>
              <p>#3#      [276] 30 Rāgupakkiliṭṭhaṁ vā bhikkhave cittaṁ na vimuccati</p>
              <p>#4# avijjūpakkiliṭṭhā vā paññā na bhāviyati iti kho bhikkhave rāgavirāgā</p>
              <p>#5# cetovimutti avijjāvirāgā paññāvimuttīti.</p>
              <p>#6#                     Bālavaggo tatiyo.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>4. samacittavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#7#      [277] 31 Asappurisabhūmiñca vo bhikkhave desessāmi</p>
              <p>#8# sappurisabhūmiñca taṁ suṇātha sādhukaṁ manasikarotha bhāsissāmīti.</p>
              <p>#9# Evambhanteti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ. Bhagavā etadavoca</p>
              <p>#10# katamā ca bhikkhave asappurisabhūmi asappuriso bhikkhave akataññū hoti</p>
              <p>#11# akatavedī asabbhihetaṁ bhikkhave upaññātaṁ yadidaṁ akataññutā</p>
              <p>#12# akataveditā kevalā esā bhikkhave asappurisabhūmi yadidaṁ akataññutā</p>
              <p>#13# akataveditā sappuriso ca kho bhikkhave kataññū hoti katavedī</p>
              <p>#14# sabbhihetaṁ bhikkhave upaññātaṁ yadidaṁ kataññutā kataveditā kevalā</p>
              <p>#15# esā bhikkhave sappurisabhūmi yadidaṁ kataññutā kataveditāti.</p>
              <p>#16#      [278] 32 Dvinnāhaṁ bhikkhave na suppaṭikāraṁ vadāmi katamesaṁ</p>
              <p>#17# dvinnaṁ ^a^PA.I,62^ea^ mātu ca pitu ca. Ekena bhikkhave aṁsena mātaraṁ</p>
              <p>#18# parihareyya ekena aṁsena pitaraṁ parihareyya vassasatāyuko vassasatajīvī</p>
              <p>#19# so ca nesaṁ ucchādanaparimaddananhāpanasambāhanena paṭijaggeyya tepi</p>
              <p>-- ^a^T20.0079^ea^ --</p>
              <p>#0# Tattheva muttakarīsaṁ cajeyyuṁ na tveva bhikkhave mātāpitunnaṁ kataṁ vā</p>
              <p>#1# hoti paṭikataṁ vā imissā ca bhikkhave mahāpaṭhaviyā pahūtasattaratanāya { 1 Ma. pahūtaratanāya.}</p>
              <p>#2# mātāpitaro issarādhipacce rajje patiṭṭhāpeyya na tveva bhikkhave</p>
              <p>#3# mātāpitunnaṁ kataṁ vā hoti paṭikataṁ vā taṁ kissa hetu bahūpakārā { 2 Ma. bahūkārā.}</p>
              <p>#4# bhikkhave mātāpitaro puttānaṁ āpādakā posakā imassa lokassa</p>
              <p>#5# dassetāro. Yo ca kho bhikkhave mātāpitaro assaddhe saddhāsampadāya</p>
              <p>#6# samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti dussīle sīlasampadāya samādapeti</p>
              <p>#7# niveseti patiṭṭhāpeti maccharī cāgasampadāya samādapeti niveseti</p>
              <p>#8# patiṭṭhāpeti duppaññe paññāsampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti</p>
              <p>#9# ettāvatā kho bhikkhave mātāpitunnaṁ katañca hoti paṭikatañcāti { 3 Yu. atikatañcāti.}.</p>
              <p>#10#      [279] 33 Athakho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā</p>
              <p>#11# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ</p>
              <p>#12# sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ nisinno kho so</p>
              <p>#13# brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca kiṁvādī bhavaṁ gotamo kimakkhāyīti.</p>
              <p>#14# Kiriyavādī cāhaṁ brāhmaṇa akiriyavādī cāti. Yathākathaṁ pana bhavaṁ</p>
              <p>#15# gotamo kiriyavādī ca akiriyavādī cāti. Akiriyaṁ kho ahaṁ brāhmaṇa</p>
              <p>#16# vadāmi kāyaduccaritassa vacīduccaritassa manoduccaritassa anekavihitānaṁ</p>
              <p>#17# pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ akiriyaṁ vadāmi kiriyañca kho ahaṁ</p>
              <p>#18# brāhmaṇa vadāmi kāyasucaritassa vacīsucaritassa manosucaritassa</p>
              <p>#19# anekavihitānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ kiriyaṁ vadāmi evaṁ kho ahaṁ brāhmaṇa</p>
              <p>-- ^a^T20.0080^ea^ --</p>
              <p>#0# Kiriyavādī ca akiriyavādī cāti. Abhikkantaṁ bho gotama .pe.</p>
              <p>#1# Upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatanti.</p>
              <p>#2#      [280] ^a^PA.I,63^ea^ 34 Athakho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā</p>
              <p>#3# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi</p>
              <p>#4# ekamantaṁ nisinno kho anāthapiṇḍiko gahapati bhagavantaṁ etadavoca kati</p>
              <p>#5# nu kho bhante loke dakkhiṇeyyā kattha ca dānaṁ dātabbanti.</p>
              <p>#6# Dve kho gahapati loke dakkhiṇeyyā sekho ca asekho ca ime kho</p>
              <p>#7# gahapati dve loke dakkhiṇeyyā ettha ca dānaṁ dātabbanti. Idamavoca</p>
              <p>#8# bhagavā idaṁ vatvāna sugato athāparaṁ etadavoca satthā</p>
              <p>#9#                 sekho ca asekho ca imasmiṁ loke</p>
              <p>#10#                 āhuneyyā yajamānānaṁ honti</p>
              <p>#11#          te ujubhūtā kāyena vācāya uda cetasā</p>
              <p>#12#          khettantaṁ yajamānānaṁ ettha dinnaṁ malapphalanti.</p>
              <p>#13#      [281] 35 Ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane</p>
              <p>#14# anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena āyasmā sārīputto</p>
              <p>#15# sāvatthiyaṁ viharati pubbārāme migāramātupāsāde. Tatra kho āyasmā</p>
              <p>#16# sārīputto bhikkhū āmantesi āvuso bhikkhavoti. Āvusoti kho te</p>
              <p>#17# bhikkhū āyasmato sārīputtassa paccassosuṁ. Āyasmā sārīputto</p>
              <p>#18# etadavoca ajjhattasaññojanañca āvuso puggalaṁ desessāmi</p>
              <p>#19# bahiddhāsaññojanañca taṁ suṇātha sādhukaṁ manasikarotha bhāsissāmīti. Evaṁ</p>
              <p>-- ^a^T20.0081^ea^ --</p>
              <p>#0# Āvusoti kho te bhikkhū āyasmato sārīputtassa paccassosuṁ. Āyasmā</p>
              <p>#1# sārīputto etadavoca katamo cāvuso ajjhattasaññojano puggalo</p>
              <p>#2# idhāvuso bhikkhu sīlavā hoti pātimokkhasaṁvarasaṁvuto viharati ācāragocarasampanno</p>
              <p>#3# aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhati sikkhāpadesu</p>
              <p>#4# so kāyassa bhedā parammaraṇā aññataraṁ devanikāyaṁ upapajjati so</p>
              <p>#5# tato cuto āgāmī hoti āgantā ^a^PA.I,64^ea^ itthattaṁ ayaṁ vuccatāvuso</p>
              <p>#6# ajjhattasaññojano puggalo āgāmī āgantā itthattaṁ. Katamo</p>
              <p>#7# cāvuso bahiddhāsaññojano puggalo idhāvuso bhikkhu sīlavā hoti</p>
              <p>#8# pātimokkhasaṁvarasaṁvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu</p>
              <p>#9# bhayadassāvī samādāya sikkhati sikkhāpadesu so aññataraṁ santaṁ</p>
              <p>#10# cetovimuttiṁ upasampajja viharati so kāyassa bhedā parammaraṇā</p>
              <p>#11# aññataraṁ devanikāyaṁ upapajjati so tato cuto anāgāmī hoti</p>
              <p>#12# anāgantā itthattaṁ ayaṁ vuccatāvuso bahiddhāsaññojano puggalo</p>
              <p>#13# anāgāmī anāgantā itthattaṁ. Puna ca paraṁ āvuso bhikkhu sīlavā</p>
              <p>#14# hoti pātimokkhasaṁvarasaṁvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu</p>
              <p>#15# vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhati sikkhāpadesu so kāmānaṁyeva</p>
              <p>#16# nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti so bhavānaṁyeva</p>
              <p>#17# nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti so taṇhakkhayāya</p>
              <p>#18# paṭipanno hoti so lobhakkhāya paṭipanno hoti so kāyassa</p>
              <p>-- ^a^T20.0082^ea^ --</p>
              <p>#0# Bhedā parammaraṇā aññataraṁ devanikāyaṁ upapajjati so tato cuto</p>
              <p>#1# anāgāmī hoti anāgantā itthattaṁ ayaṁ vuccatāvuso</p>
              <p>#2# bahiddhāsaññojano puggalo anāgāmī anāgantā itthattanti.</p>
              <p>#3#      Athakho sambahulā samacittā devatā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu</p>
              <p>#4# upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhaṁsu ekamantaṁ</p>
              <p>#5# ṭhitā kho tā devatā bhagavantaṁ etadavocuṁ eso bhante āyasmā</p>
              <p>#6# sārīputto pubbārāme migāramātupāsāde bhikkhūnaṁ ajjhattasaññojanañca</p>
              <p>#7# puggalaṁ deseti bahiddhāsaññojanañca haṭṭhā bhante parisā sādhu</p>
              <p>#8# bhante bhagavā yenāyasmā sārīputto tenupasaṅkamatu anukampaṁ</p>
              <p>#9# upādāyāti. Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena. Athakho bhagavā</p>
              <p>#10# seyyathāpi nāma balavā puriso sammiñjitaṁ vā bāhaṁ pasāreyya pasāritaṁ</p>
              <p>#11# vā bāhaṁ sammiñjeyya evameva jetavane antarahito pubbārāme</p>
              <p>#12# migāramātupāsāde āyasmato sārīputtassa pamukhe { 1 Ma. sammukhe.} pāturahosi. Nisīdi</p>
              <p>#13# bhagavā paññatte āsane. Āyasmāpi kho sārīputto bhagavantaṁ</p>
              <p>#14# abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ nisinnaṁ kho āyasmantaṁ</p>
              <p>#15# sārīputtaṁ bhagavā etadavoca idha sārīputta sambahulā samacittā</p>
              <p>#16# devatā yenāhaṁ tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā maṁ abhivādetvā</p>
              <p>#17# ekamantaṁ aṭṭhaṁsu ekamantaṁ ṭhitā kho sārīputto tā devatā maṁ</p>
              <p>#18# etadavocuṁ eso bhante āyasmā sārīputto pubbārāme</p>
              <p>-- ^a^T20.0083^ea^ --</p>
              <p>#0# Migāramātupāsāde bhikkhūnaṁ ajjhattasaññojanañca puggalaṁ deseti</p>
              <p>#1# bahiddhāsaññojanañca haṭṭhā bhante parisā sādhu bhante bhagavā</p>
              <p>#2# yenāyasmā sārīputto tenupasaṅkamatu anukampaṁ upādāyāti tā</p>
              <p>#3# kho pana sārīputta devatā dasapi hutvā vīsatimpi hutvā tiṁsampi</p>
              <p>#4# hutvā cattāḷīsampi hutvā paññāsampi hutvā saṭṭhimpi hutvā</p>
              <p>#5# āraggakoṭinitudanamattepi tiṭṭhanti na ca aññamaññaṁ byābādhenti</p>
              <p>#6# siyā kho pana te { 1 Ma. ayaṁ pāṭho natthi.} sārīputta evamassa tattha nūna tāsaṁ devatānaṁ</p>
              <p>#7# tathācittaṁ bhāvitaṁ yena tā devatā dasapi hutvā vīsatimpi hutvā</p>
              <p>#8# tiṁsampi hutvā cattāḷīsampi hutvā paññāsampi hutvā saṭṭhimpi</p>
              <p>#9# hutvā āraggakoṭinitudanamattepi tiṭṭhanti na ca aññamaññaṁ</p>
              <p>#10# byābādhentīti na kho panetaṁ sārīputta evaṁ daṭṭhabbaṁ idheva { 2 Ma. kho}</p>
              <p>#11# sārīputta tāsaṁ devatānaṁ tathācittaṁ bhāvitaṁ yena tā devatā dasapi</p>
              <p>#12# hutvā .pe. Na ca aññamaññaṁ byābādhenti tasmā tiha</p>
              <p>#13# sārīputta evaṁ sikkhitabbaṁ santindriyā bhavissāma santamānasāti</p>
              <p>#14# evañhi te { 3 Ma. Yu. vo.} sārīputta sikkhitabbaṁ santindriyānañhi te { 4 Ma. Yu. vo.} sārīputta</p>
              <p>#15# santamānasānaṁ santaṁyeva kāyakammaṁ bhavissati santaṁ vacīkammaṁ santaṁ</p>
              <p>#16# manokammaṁ santaṁyevupahāraṁ upaharissāma sabrahmacārīsūti evañhi</p>
              <p>#17# te { 5 Ma. Yu. vo.} sārīputta sikkhitabbaṁ anassuṁ kho sārīputta aññatitthiyā</p>
              <p>#18# paribbājakā ye imaṁ dhammapariyāyaṁ nāssosunti.</p>
              <p>-- ^a^T20.0084^ea^ --</p>
              <p>#0#      [282] 36 ^a^PA.I,66^ea^ Ekaṁ samayaṁ āyasmā mahākaccāno varaṇāya viharati</p>
              <p>#1# kaddamadahatīre { 1 Ma. bhaddasāritīre.}. Athakho ārāmadaṇḍo brāhmaṇo yenāyasmā</p>
              <p>#2# mahākaccāno tenupasaṅkami upasaṅkamitvā āyasmatā mahākaccānena</p>
              <p>#3# saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ</p>
              <p>#4# nisīdi ekamantaṁ nisinno kho ārāmadaṇḍo brāhmaṇo āyasmantaṁ</p>
              <p>#5# mahākaccānaṁ etadavoca ko nu kho bho kaccāna hetu ko paccayo</p>
              <p>#6# yena khattiyāpi khattiyehi vivadanti brāhmaṇāpi brāhmaṇehi vivadanti</p>
              <p>#7# gahapatikāpi gahapatikehi vivadantīti.</p>
              <p>#8# Kāmarāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānahetu { 2 Ma. kāmarāgābhinivesa ....}</p>
              <p>#9# kho brāhmaṇa khattiyāpi khattiyāpi vivadanti</p>
              <p>#10# brāhmaṇāpi brāhmaṇehi vivadanti gahapatikāpi gahapatikehi vivadantīti.</p>
              <p>#11# Ko pana bho kaccāna hetu ko paccayo yena samaṇāpi samaṇehi</p>
              <p>#12# vivadantīti. Diṭṭhirāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānahetu { 3 Ma. kāmarāgābhinivesa ....} kho</p>
              <p>#13# brāhmaṇa samaṇāpi samaṇehi vivadantīti. Atthi pana bho kaccāna koci lokasmiṁ</p>
              <p>#14# yo imañceva kāmarāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṁ { 4 Ma. kāmarāgābhinivesa ....}</p>
              <p>#15# samatikkanto imañca diṭṭhirāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṁ { 5 Ma. kāmarāgābhinivesa ....}</p>
              <p>#16# samatikkantoti. Atthi brāhmaṇa lokasmiṁ yo imañceva</p>
              <p>#17# kāmarāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṁ { 6 Ma. kāmarāgābhinivesa ....} samatikkanto imañca</p>
              <p>#18# diṭṭhirāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṁ { 7 Ma. kāmarāgābhinivesa ....} samatikkantoti. Ko</p>
              <p>#19# pana so bho kaccāna lokasmiṁ yo imañceva</p>
              <p>-- ^a^T20.0085^ea^ --</p>
              <p>#0# Kāmarāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṁ samatikkanto imañca</p>
              <p>#1# diṭṭhirāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṁ samatikkantoti. Atthi</p>
              <p>#2# brāhmaṇa puratthimesu janapadesu sāvatthī nāma nagaraṁ tattha so bhagavā etarahi</p>
              <p>#3# viharati ^a^PA.I,67^ea^ arahaṁ sammāsambuddho so hi brāhmaṇa bhagavā imañceva</p>
              <p>#4# kāmarāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṁ samatikkanto imañca</p>
              <p>#5# diṭṭhirāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṁ samatikkantoti.</p>
              <p>#6# Evaṁ vutte ārāmadaṇḍo brāhmaṇo uṭṭhāyāsanā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ</p>
              <p>#7# karitvā dakkhiṇajānumaṇḍalaṁ paṭhaviyaṁ nihantvā yena bhagavā</p>
              <p>#8# tenañjalimpaṇāmetvā tikkhattuṁ udānaṁ udānesi namo tassa bhagavato</p>
              <p>#9# arahato sammāsambuddhassa namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>
              <p>#10# namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa yo hi so</p>
              <p>#11# bhagavā imañceva kāmarāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṁ</p>
              <p>#12# samatikkanto imañca diṭṭhirāgavinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṁ</p>
              <p>#13# samatikkantoti. Abhikkantaṁ bho kaccāna abhikkantaṁ bho kaccāna</p>
              <p>#14# seyyathāpi bho kaccāna nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya paṭicchannaṁ vā</p>
              <p>#15# vivareyya mūḷhassa vā maggaṁ ācikkheyya andhakāre vā</p>
              <p>#16# telappajjotaṁ dhāreyya cakkhumanto rūpāni dakkhantīti evamevaṁ bhotā</p>
              <p>#17# kaccānena anekapariyāyena dhammo pakāsito esāhaṁ bho kaccāna taṁ</p>
              <p>#18# bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca upāsakaṁ maṁ</p>
              <p>#19# bhavaṁ kaccāno dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatanti.</p>
              <p>-- ^a^T20.0086^ea^ --</p>
              <p>#0#      [283] 37 Ekaṁ samayaṁ āyasmā mahākaccāno madhurāyaṁ viharati</p>
              <p>#1# gundāvane. Athakho kaṇḍarāyano brāhmaṇo yenāyasmā mahākaccāno</p>
              <p>#2# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā āyasmatā mahākaccānena saddhiṁ</p>
              <p>#3# sammodi .pe. Ekamantaṁ nisinno kho kaṇḍarāyano brāhmaṇo</p>
              <p>#4# āyasmantaṁ mahākaccānaṁ etadavoca sutammetaṁ bho kaccāna na</p>
              <p>#5# samaṇo kaccāno brāhmaṇe jiṇṇe vuḍḍhe mahallake addhagate</p>
              <p>#6# vayoanuppatte abhivādeti vā paccuṭṭheti vā āsanena vā nimantetīti</p>
              <p>#7# tayidaṁ bho kaccāna tatheva na hi bhavaṁ kaccāno brāhmaṇe jiṇṇe</p>
              <p>#8# vuḍḍhe mahallake addhagate vayoanuppatte abhivādeti vā paccuṭṭheti</p>
              <p>#9# vā āsanena vā nimanteti tayidaṁ bho kaccāna ^a^PA.I,68^ea^ na sampannamevāti.</p>
              <p>#10# Atthi brāhmaṇa tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena</p>
              <p>#11# vuḍḍhibhūmi ca akkhātā daharabhūmi ca vuḍḍho cepi brāhmaṇa hoti</p>
              <p>#12# asītiko { 1 Ma. āsītiko vā nāvutiko vā.} vā navutiko vā vassasatiko vā jātiyā so ca kāme</p>
              <p>#13# paribhuñjati kāmamajjhe vasati kāmapariḷāhena pariḍayhati kāmavitakkehi</p>
              <p>#14# khajjati kāmapariyesanāya ussukko athakho so bālo na therotveva</p>
              <p>#15# saṅkhaṁ gacchati daharo cepi brāhmaṇa hoti yuvā susūkāḷakeso bhadrena</p>
              <p>#16# yobbanena samannāgato paṭhamena vayasā so ca na kāme paribhuñjati</p>
              <p>#17# na kāmamajjhe vasati na kāmapariḷāhena pariḍayhati na kāmavitakkehi</p>
              <p>#18# khajjati na kāmapariyesanāya ussukko athakho so paṇḍito therotveva</p>
              <p>#19# saṅkhaṁ gacchatīti. Evaṁ vutte kaṇḍarāyano brāhmaṇo uṭṭhāyāsanā</p>
              <p>-- ^a^T20.0087^ea^ --</p>
              <p>#0# Ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā daharānaṁ sudaṁ { 1 Ma. sataṁ.} bhikkhūnaṁ pāde sirasā</p>
              <p>#1# vandati vuḍḍhā bhavanto vuḍḍhabhūmiyaṁ ṭhitā daharā mayaṁ daharabhūmiyaṁ</p>
              <p>#2# ṭhitā abhikkantaṁ bho kaccāna .pe. Upāsakaṁ maṁ bhavaṁ kaccāno</p>
              <p>#3# dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatanti.</p>
              <p>#4#      [284] 38 Yasmiṁ bhikkhave samaye corā balavanto honti rājāno</p>
              <p>#5# tasmiṁ samaye dubbalā honti tasmiṁ bhikkhave samaye rañño na phāsu</p>
              <p>#6# hoti atiyātuṁ vā niyyātuṁ vā paccantime vā janapade anusaññātuṁ</p>
              <p>#7# brāhmaṇagahapatikānaṁpi tasmiṁ samaye na phāsu hoti atiyātuṁ vā niyyātuṁ</p>
              <p>#8# vā bāhirāni vā kammantāni paṭivekkhituṁ. Evameva kho bhikkhave yasmiṁ</p>
              <p>#9# samaye pāpabhikkhū balavanto honti pesalā bhikkhū tasmiṁ samaye</p>
              <p>#10# dubbalā honti tasmiṁ bhikkhave samaye pesalā bhikkhū tuṇhībhūtā</p>
              <p>#11# tuṇhībhūtāva saṅghamajjhe saṅkasāyanti paccantime vā janapade bhajanti { 2 Ma. acchanti.}</p>
              <p>#12# tayidaṁ bhikkhave hoti bahujanāhitāya ^a^PA.I,69^ea^ bahujanāsukhāya bahuno janassa</p>
              <p>#13# anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṁ. Yasmiṁ bhikkhave samaye rājāno</p>
              <p>#14# balavanto honti corā tasmiṁ samaye dubbalā honti tasmiṁ</p>
              <p>#15# bhikkhave samaye rañño phāsu hoti atiyātuṁ vā niyyātuṁ vā paccantime</p>
              <p>#16# vā janapade anusaññātuṁ brāhmaṇagahapatikānaṁpi tasmiṁ samaye phāsu</p>
              <p>#17# hoti atiyātuṁ vā niyyātuṁ vā bāhirāni vā kammantāni paṭivekkhituṁ.</p>
              <p>#18# Evameva kho bhikkhave yasmiṁ samaye pesalā bhikkhū balavanto honti</p>
              <p>#19# pāpakā bhikkhū tasmiṁ samaye dubbalā honti tasmiṁ bhikkhave samaye</p>
              <p>-- ^a^T20.0088^ea^ --</p>
              <p>#0# Pāpabhikkhū tuṇhībhūtā tuṇhībhūtāva saṅghamajjhe saṅkasāyanti yena vā</p>
              <p>#1# { 1 Ma. Yu. pana.} Tena vā papatanti { 2 Ma. pakkamanti.} tayidaṁ bhikkhave hoti bahujanahitāya bahujanasukhāya</p>
              <p>#2# bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya devamanussānanti.</p>
              <p>#3#      [285] 39 Dvinnāhaṁ bhikkhave micchāpaṭipattiṁ na vaṇṇemi</p>
              <p>#4# gihissa vā pabbajitassa vā gihī vā bhikkhave pabbajito vā</p>
              <p>#5# micchāpaṭipanno micchāpaṭipattādhikaraṇahetu nārādhako hoti ñāyaṁ</p>
              <p>#6# dhammaṁ kusalaṁ. Dvinnāhaṁ bhikkhave sammāpaṭipattiṁ vaṇṇemi gihissa</p>
              <p>#7# vā pabbajitassa vā gihī vā bhikkhave pabbajito vā sammāpaṭipanno</p>
              <p>#8# sammāpaṭipattādhikaraṇahetu ārādhako hoti ñāyaṁ dhammaṁ kusalanti.</p>
              <p>#9#      [286] 40 Ye te bhikkhave bhikkhū duggahitehi suttantehi</p>
              <p>#10# byañjanapaṭirūpakehi atthañca dhammañca paṭibāhanti te bhikkhave</p>
              <p>#11# bhikkhū bahujanāhitāya paṭipannā bahujanāsukhāya bahuno janassa anatthāya</p>
              <p>#12# ahitāya dukkhāya devamanussānaṁ bahuñca te bhikkhave bhikkhū</p>
              <p>#13# apuññaṁ pasavanti tecimaṁ saddhammaṁ antaradhāpenti. Ye te bhikkhave</p>
              <p>#14# bhikkhū suggahitehi suttantehi byañjanapaṭirūpakehi atthañca dhammañca</p>
              <p>#15# anulomenti te bhikkhave bhikkhū bahujanahitāya paṭipannā bahujanasukhāya</p>
              <p>#16# bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṁ bahuñca te</p>
              <p>#17# bhikkhave bhikkhū puññaṁ pasavanti tecimaṁ saddhammaṁ ṭhapentīti.</p>
              <p>#18#                    Samacittavaggo catuttho. ^a^PA.I,70^ea^</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>5. parisavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#19#      [287] 41 Dvemā bhikkhave parisā katamā dve uttānā ca</p>
              <p>-- ^a^T20.0089^ea^ --</p>
              <p>#0# Parisā gambhīrā ca parisā. Katamā ca bhikkhave uttānā parisā idha</p>
              <p>#1# bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ bhikkhū uddhatā honti unnaḷā capalā mukharā</p>
              <p>#2# vikiṇṇavācā muṭṭhassatī asampajānā asamāhitā vibbhantacittā</p>
              <p>#3# pākatindriyā ayaṁ vuccati bhikkhave uttānā parisā. Katamā ca</p>
              <p>#4# bhikkhave gambhīrā parisā idha bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ bhikkhū</p>
              <p>#5# anuddhatā honti anunnaḷā acapalā amukharā avikiṇṇavācā</p>
              <p>#6# upaṭṭhitassatī sampajānā samāhitā ekaggacittā saṁvutindriyā ayaṁ</p>
              <p>#7# vuccati bhikkhave gambhīrā parisā. Imā kho bhikkhave dve parisā</p>
              <p>#8# etadaggaṁ bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ parisānaṁ yadidaṁ gambhīrā parisāti.</p>
              <p>#9#      [288] 42 Dvemā bhikkhave parisā katamā dve vaggā ca</p>
              <p>#10# parisā samaggā ca parisā. Katamā ca bhikkhave vaggā parisā idha</p>
              <p>#11# bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ bhikkhū bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā</p>
              <p>#12# aññamaññaṁ mukhasattīhi vitudantā viharanti ayaṁ vuccati bhikkhave</p>
              <p>#13# vaggā parisā. Katamā ca bhikkhave samaggā parisā idha bhikkhave</p>
              <p>#14# yassaṁ parisāyaṁ bhikkhū samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā</p>
              <p>#15# aññamaññaṁ piyacakkhūhi sampassantā viharanti ayaṁ vuccati bhikkhave</p>
              <p>#16# samaggā parisā. Imā kho bhikkhave dve parisā etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#17# imāsaṁ dvinnaṁ parisānaṁ yadidaṁ samaggā parisāti.</p>
              <p>#18#      [289] 43 Dvemā bhikkhave ^a^PA.I,71^ea^ parisā katamā dve anaggavatī ca</p>
              <p>#19# parisā aggavatī ca parisā. Katamā ca bhikkhave anaggavatī parisā</p>
              <p>-- ^a^T20.0090^ea^ --</p>
              <p>#0# Idha bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ therā bhikkhū bāhullikā { 1 Ma. Yu. bāhulikā. sabbattha īdisameva.} honti sāthalikā</p>
              <p>#1# vokkamane pubbaṅgamā paviveke nikkhittadhurā na viriyaṁ ārabhanti</p>
              <p>#2# appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya</p>
              <p>#3# tesaṁ pacchimā janatā diṭṭhānugatiṁ āpajjati sāpi hoti bāhullikā</p>
              <p>#4# sāthalikā vokkamane pubbaṅgamā paviveke nikkhittadhurā na viriyaṁ</p>
              <p>#5# ārabhati appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa</p>
              <p>#6# sacchikiriyāya ayaṁ vuccati bhikkhave anaggavatī parisā. Katamā ca</p>
              <p>#7# bhikkhave aggavatī parisā idha bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ therā bhikkhū na</p>
              <p>#8# bāhullikā honti na sāthalikā vokkamane nikkhittadhurā paviveke</p>
              <p>#9# pubbaṅgamā viriyaṁ ārabhanti appattassa pattiyā anadhigatassa</p>
              <p>#10# adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya tesaṁ pacchimā janatā diṭṭhānugatiṁ</p>
              <p>#11# āpajjati sāpi hoti na bāhullikā na sāthalikā vokkamane { 2 Ma. na.}</p>
              <p>#12# nikkhittadhurā paviveke pubbaṅgamā viriyaṁ ārabhati appattassa pattiyā</p>
              <p>#13# anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya ayaṁ vuccati bhikkhave</p>
              <p>#14# aggavatī parisā. Imā kho bhikkhave dve parisā etadaggaṁ</p>
              <p>#15# bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ parisānaṁ yadidaṁ aggavatī parisāti.</p>
              <p>#16#      [290] 44 Dvemā bhikkhave parisā katamā dve anariyā ca</p>
              <p>#17# parisā ariyā ca parisā. Katamā ca bhikkhave anariyā parisā idha</p>
              <p>#18# bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ bhikkhū idaṁ dukkhanti yathābhūtaṁ nappajānanti</p>
              <p>#19# ayaṁ dukkhasamudayoti yathābhūtaṁ nappajānanti ayaṁ dukkhanirodhoti yathābhūtaṁ</p>
              <p>-- ^a^T20.0091^ea^ --</p>
              <p>#0# Nappajānanti ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṁ nappajānanti</p>
              <p>#1# ayaṁ vuccati bhikkhave anariyā parisā. Katamā ca bhikkhave ariyā parisā</p>
              <p>#2# idha bhikkhave yassaṁ ^a^PA.I,72^ea^ parisāyaṁ bhikkhū idaṁ dukkhanti yathābhūtaṁ pajānanti</p>
              <p>#3# ayaṁ dukkhasamudayoti yathābhūtaṁ pajānanti ayaṁ dukkhanirodhoti yathābhūtaṁ</p>
              <p>#4# pajānanti ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṁ pajānanti ayaṁ</p>
              <p>#5# vuccati bhikkhave ariyā parisā. Imā kho bhikkhave dve parisā</p>
              <p>#6# etadaggaṁ bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ parisānaṁ yadidaṁ ariyā parisāti.</p>
              <p>#7#      [291] 45 Dvemā bhikkhave parisā katamā dve parisakasaṭo { 1 Ma. parisākasaṭo ca parisāmaṇḍo ca.}</p>
              <p>#8# ca parisamaṇḍo ca. Katamo ca bhikkhave parisakasaṭo idha bhikkhave</p>
              <p>#9# yassaṁ parisāyaṁ bhikkhū chandāgatiṁ gacchanti dosāgatiṁ gacchanti mohāgatiṁ</p>
              <p>#10# gacchanti bhayāgatiṁ gacchanti ayaṁ vuccati bhikkhave parisakasaṭo.</p>
              <p>#11# Katamo ca bhikkhave parisamaṇḍo idha bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ bhikkhū</p>
              <p>#12# na chandāgatiṁ gacchanti na dosāgatiṁ gacchanti na mohāgatiṁ gacchanti</p>
              <p>#13# na bhayāgatiṁ gacchanti ayaṁ vuccati bhikkhave parisamaṇḍo. Imā kho</p>
              <p>#14# bhikkhave dve parisā etadaggaṁ bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ parisānaṁ</p>
              <p>#15# yadidaṁ parisamaṇḍoti.</p>
              <p>#16#      [292] 46 Dvemā bhikkhave parisā katamā dve ukkācitavinītā</p>
              <p>#17# parisā no paṭipucchāvinītā paṭipucchāvinītā parisā no ukkācitavinītā.</p>
              <p>#18# Katamā ca bhikkhave ukkācitavinītā parisā no paṭipucchāvinītā idha</p>
              <p>#19# bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ bhikkhū ye te suttantā tathāgatabhāsitā gambhīrā</p>
              <p>-- ^a^T20.0092^ea^ --</p>
              <p>#0# Gambhīratthā lokuttarā suññatapaṭisaṁyuttā tesu bhaññamānesu na sussūsanti</p>
              <p>#1# na sotaṁ odahanti na aññācittaṁ upaṭṭhāpenti na ca te</p>
              <p>#2# dhamme uggahetabbaṁ pariyāpuṇitabbaṁ maññanti ye pana te suttantā</p>
              <p>#3# kavikatā { 1 Ma. Yu. kavitā.} kāveyyā cittakkharā cittabyañjanā bāhirakā sāvakabhāsitā</p>
              <p>#4# tesu bhaññamānesu sussūsanti sotaṁ odahanti aññācittaṁ</p>
              <p>#5# upaṭṭhāpenti te ca dhamme uggahetabbaṁ pariyāpuṇitabbaṁ maññanti</p>
              <p>#6# te { 2 Ma. ca.} ^a^PA.I,73^ea^ taṁ dhammaṁ pariyāpuṇitvā na ceva aññamaññaṁ paṭipucchanti na</p>
              <p>#7# paṭivivaranti { 3 Ma. na ca paṭivicaranti.} idaṁ kathamimassa kvatthoti te avivaṭañceva na</p>
              <p>#8# vivaranti anuttānīkatañca na uttānīkaronti anekavihitesu ca</p>
              <p>#9# kaṅkhāṭhāniyesu dhammesu kaṅkhaṁ nappaṭivinodenti ayaṁ vuccati bhikkhave</p>
              <p>#10# ukkācitavinītā parisā no paṭipucchāvinītā. Katamā ca bhikkhave</p>
              <p>#11# paṭipucchāvinītā parisā no ukkācitavinītā idha bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ</p>
              <p>#12# bhikkhū ye te suttantā kavikatā kāveyyā cittakkharā cittabyañjanā</p>
              <p>#13# bāhirakā sāvakabhāsitā tesu bhaññamānesu na sussūsanti na sotaṁ</p>
              <p>#14# odahanti na aññācittaṁ upaṭṭhāpenti na ca te dhamme uggahetabbaṁ</p>
              <p>#15# pariyāpuṇitabbaṁ maññanti ye pana te suttantā tathāgatabhāsitā</p>
              <p>#16# gambhīrā gambhīratthā lokuttarā suññatapaṭisaṁyuttā tesu bhaññamānesu</p>
              <p>#17# sussūsanti sotaṁ odahanti aññācittaṁ upaṭṭhāpenti te ca dhamme</p>
              <p>#18# uggahetabbaṁ pariyāpuṇitabbaṁ maññanti te taṁ dhammaṁ pariyāpuṇitvā</p>
              <p>#19# aññamaññaṁ paṭipucchanti paṭivivaranti idaṁ kathamimassa kvatthoti te</p>
              <p>-- ^a^T20.0093^ea^ --</p>
              <p>#0# Avivaṭañceva vivaranti anuttānīkatañca uttānīkaronti anekavihitesu</p>
              <p>#1# ca kaṅkhāṭhāniyesu dhammesu kaṅkhaṁ paṭivinodenti ayaṁ vuccati bhikkhave</p>
              <p>#2# paṭipucchāvinītā parisā no ukkācitavinītā. Imā kho bhikkhave dve</p>
              <p>#3# parisā etadaggaṁ bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ parisānaṁ yadidaṁ paṭipucchāvinītā</p>
              <p>#4# parisā no ukkācitavinītāti.</p>
              <p>#5#      [293] 47 Dvemā bhikkhave parisā katamā dve āmisagaru { 1 Yu. āmisagarū saddhammagarū.}</p>
              <p>#6# parisā no saddhammagaru { 2 Yu. āmisagarū saddhammagarū.} saddhammagaru parisā no āmisagaru. Katamā</p>
              <p>#7# ca bhikkhave āmisagaru parisā no saddhammagaru idha bhikkhave yassaṁ</p>
              <p>#8# parisāyaṁ bhikkhū gihīnaṁ odātavasanānaṁ sammukhā aññamaññassa vaṇṇaṁ</p>
              <p>#9# bhāsanti asuko bhikkhu ubhatobhāgavimutto asuko paññāvimutto</p>
              <p>#10# asuko kāyasakkhī asuko diṭṭhippatto asuko saddhāvimutto asuko</p>
              <p>#11# dhammānusārī asuko saddhānusārī asuko sīlavā kalyāṇadhammo</p>
              <p>#12# asuko dussīlo pāpadhammoti te tena lābhaṁ labhanti te taṁ lābhaṁ</p>
              <p>#13# labhitvā gadhitā { 3 Ma. gathitā.} mucchitā ajjhopannā anādīnavadassāvino</p>
              <p>#14# anissaraṇapaññā paribhuñjanti ayaṁ vuccati bhikkhave āmisagaru parisā</p>
              <p>#15# no saddhammagaru. Katamā ca bhikkhave saddhammagaru parisā no</p>
              <p>#16# āmisagaru idha bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ bhikkhū na gihīnaṁ odātavasanānaṁ</p>
              <p>#17# sammukhā aññamaññassa vaṇṇaṁ bhāsanti asuko bhikkhu</p>
              <p>#18# ubhatobhāgavimutto asuko paññāvimutto asuko kāyasakkhī asuko</p>
              <p>#19# diṭṭhippatto asuko saddhāvimutto asuko dhammānusārī asuko</p>
              <p>#20# saddhānusārī asuko sīlavā kalyāṇadhammo asuko dussīlo pāpadhammoti</p>
              <p>-- ^a^T20.0094^ea^ --</p>
              <p>#0# Te tena lābhaṁ labhanti te taṁ lābhaṁ labhitvā agadhitā amucchitā</p>
              <p>#1# anajjhopannā ādīnavadassāvino nissaraṇapaññā paribhuñjanti ayaṁ</p>
              <p>#2# vuccati bhikkhave saddhammagaru parisā no āmisagaru. Imā kho bhikkhave</p>
              <p>#3# dve parisā etadaggaṁ bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ parisānaṁ yadidaṁ</p>
              <p>#4# saddhammagaru parisā no āmisagarūti.</p>
              <p>#5#      [294] 48 Dvemā bhikkhave parisā katamā dve visamā ca</p>
              <p>#6# parisā samā ca parisā. Katamā ca bhikkhave visamā parisā idha</p>
              <p>#7# bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ adhammakammāni pavattanti dhammakammāni</p>
              <p>#8# nappavattanti avinayakammāni pavattanti vinayakammāni nappavattanti</p>
              <p>#9# adhammakammāni dippanti dhammakammāni na dippanti avinayakammāni</p>
              <p>#10# dippanti vinayakammāni na dippanti ayaṁ vuccati bhikkhave visamā</p>
              <p>#11# parisā. Visamattā ^a^PA.I,75^ea^ bhikkhave parisāya adhammakammāni pavattanti</p>
              <p>#12# dhammakammāni nappavattanti avinayakammāni pavattanti vinayakammāni</p>
              <p>#13# nappavattanti adhammakammāni dippanti dhammakammāni na dippanti</p>
              <p>#14# avinayakammāni dippanti vinayakammāni na dippanti. Katamā ca</p>
              <p>#15# bhikkhave samā parisā idha bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ dhammakammāni</p>
              <p>#16# pavattanti adhammakammāni nappavattanti vinayakammāni pavattanti</p>
              <p>#17# avinayakammāni nappavattanti dhammakammāni dippanti adhammakammāni</p>
              <p>#18# na dippanti vinayakammāni dippanti avinayakammāni na dippanti</p>
              <p>#19# ayaṁ vuccati bhikkhave samā parisā. Samattā bhikkhave parisāya</p>
              <p>#20# dhammakammāni pavattanti adhammakammāni nappavattanti vinayakammāni</p>
              <p>-- ^a^T20.0095^ea^ --</p>
              <p>#0# Pavattanti avinayakammāni nappavattanti dhammakammāni dippanti</p>
              <p>#1# adhammakammāni na dippanti vinayakammāni dippanti avinayakammāni na</p>
              <p>#2# dippanti. Imā kho bhikkhave dve parisā etadaggaṁ bhikkhave imāsaṁ</p>
              <p>#3# dvinnaṁ parisānaṁ yadidaṁ samā parisāti.</p>
              <p>#4#      [295] 49 Dvemā bhikkhave parisā katamā dve adhammikā</p>
              <p>#5# ca parisā dhammikā ca parisā .pe. Imā kho bhikkhave dve</p>
              <p>#6# parisā etadaggaṁ bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ parisānaṁ yadidaṁ dhammikā</p>
              <p>#7# parisāti.</p>
              <p>#8#      [296] 50 Dvemā bhikkhave parisā katamā dve adhammavādinī</p>
              <p>#9# ca parisā dhammavādinī ca parisā. Katamā ca bhikkhave adhammavādinī</p>
              <p>#10# parisā idha bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ bhikkhū adhikaraṇaṁ ādiyanti dhammikaṁ</p>
              <p>#11# vā adhammikaṁ vā te taṁ adhikaraṇaṁ ādiyitvā na ceva aññamaññaṁ</p>
              <p>#12# saññāpenti na ca saññattiṁ upagacchanti na ca nijjhāpenti</p>
              <p>#13# na ^a^PA.I,76^ea^ ca nijjhattiṁ upagacchanti te asaññattibalā anijjhattibalā</p>
              <p>#14# appaṭinissaggamantino tameva adhikaraṇaṁ thāmasā parāmassa { 1 Ma. parāmāsā.} abhinivissa</p>
              <p>#15# voharanti idameva saccaṁ moghamaññanti ayaṁ vuccati bhikkhave</p>
              <p>#16# adhammavādinī parisā. Katamā ca bhikkhave dhammavādinī parisā idha</p>
              <p>#17# bhikkhave yassaṁ parisāyaṁ bhikkhū adhikaraṇaṁ ādiyanti dhammikaṁ vā adhammikaṁ</p>
              <p>#18# vā te taṁ adhikaraṇaṁ ādiyitvā aññamaññaṁ saññāpenti ceva</p>
              <p>-- ^a^T20.0096^ea^ --</p>
              <p>#0# Saññattiñca upagacchanti nijjhāpenti ca { 1 Ma. Yu. ceva.} nijjhattiñca upagacchanti</p>
              <p>#1# te saññattibalā nijjhattibalā paṭinissaggamantino na tameva adhikaraṇaṁ</p>
              <p>#2# thāmasā parāmassa { 2 Ma. parāmāsā. } abhinivissa voharanti idameva saccaṁ moghamaññanti</p>
              <p>#3# ayaṁ vuccati bhikkhave dhammavādinī parisā. Imā kho bhikkhave</p>
              <p>#4# dve parisā etadaggaṁ bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ parisānaṁ yadidaṁ</p>
              <p>#5# dhammavādinī parisāti.</p>
              <p>#6#                     Parisavaggo pañcamo.</p>
              <p>#7#                          { 3 Ma. Yu. tassuddānaṁ   uttānā vaggā aggavatī   ariyā kasaṭo ca pañcamo   ukkācitāamisañceva   visamā adhammā dhammiyena cāti.}</p>
              <p>#8#                  Paṭhamo paṇṇāsako samatto.</p>
              <p>#9#                       ----------</p>
            </h4>
          </h3>
        </h2>
        <h2>
          <h2n>2. dutiyapaṇṇāsakaṃ</h2n>
          <h3>
            <h3n>(6) 1. puggalavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#10#                       Dutiyapaṇṇāsako</p>
              <p>#11#      [297] 51 Dveme bhikkhave puggalā loke uppajjamānā</p>
              <p>#12# uppajjanti bahujanahitāya bahujanasukhāya bahuno janassa atthāya hitāya</p>
              <p>#13# sukhāya devamanussānaṁ katame dve tathāgato ca arahaṁ sammāsambuddho</p>
              <p>#14# rājā ca cakkavattī ime kho bhikkhave dve puggalā loke</p>
              <p>#15# uppajjamānā uppajjanti bahujanahitāya bahujanasukhāya bahuno janassa</p>
              <p>#16# atthāya hitāya sukhāya devamanussānanti.</p>
              <p>#17#      [298] 52 ^a^PA.I,77^ea^ Dveme bhikkhave puggalā loke uppajjamānā</p>
              <p>#18# uppajjanti acchariyamanussā katame dve tathāgato ca arahaṁ</p>
              <p>#19# sammāsambuddho rājā ca cakkavattī ime kho bhikkhave dve puggalā loke</p>
              <p>-- ^a^T20.0097^ea^ --</p>
              <p>#0# Uppajjamānā uppajjanti acchariyamanussāti.</p>
              <p>#1#      [299] 53 Dvinnaṁ bhikkhave puggalānaṁ kālakiriyā bahuno janassa</p>
              <p>#2# anutappā hoti katamesaṁ dvinnaṁ tathāgatassa ca arahato sammāsambuddhassa</p>
              <p>#3# rañño ca cakkavattissa imesaṁ kho bhikkhave dvinnaṁ</p>
              <p>#4# puggalānaṁ kālakiriyā bahuno janassa anutappā hotīti.</p>
              <p>#5#      [300] 54 Dveme bhikkhave thūpārahā katame dve tathāgato</p>
              <p>#6# ca arahaṁ sammāsambuddho rājā ca cakkavattī ime kho bhikkhave</p>
              <p>#7# dve thūpārahāti.</p>
              <p>#8#      [301] 55 Dveme bhikkhave buddhā katame dve tathāgato ca</p>
              <p>#9# arahaṁ sammāsambuddho paccekabuddho ca ime kho bhikkhave dve</p>
              <p>#10# buddhāti.</p>
              <p>#11#      [302] 56 Dveme bhikkhave asaniyā phalantiyā na santasanti</p>
              <p>#12# katame dve bhikkhu ca khīṇāsavo hatthājāniyo ca ime kho bhikkhave</p>
              <p>#13# dve asaniyā phalantiyā na santasantīti.</p>
              <p>#14#      [303] 57 Dveme bhikkhave asaniyā phalantiyā na santasanti</p>
              <p>#15# katame dve bhikkhu ca khīṇāsavo assājāniyo ca ime kho bhikkhave</p>
              <p>#16# dve asaniyā phalantiyā na santasantīti.</p>
              <p>#17#      [304] 58 Dveme bhikkhave asaniyā phalantiyā na santasanti katame</p>
              <p>#18# dve bhikkhu ca khīṇāsavo sīho ca migarājā ime kho bhikkhave</p>
              <p>-- ^a^T20.0098^ea^ --</p>
              <p>#0# Dve asaniyā phalantiyā na santasantīti.</p>
              <p>#1#      [305] 59 Dveme bhikkhave atthavase sampassamānā kiṁpurisā mānusiṁ</p>
              <p>#2# vācaṁ na bhāsanti katame dve mā ca musā bhaṇimhā mā ca</p>
              <p>#3# paraṁ abhūtena abbhācikkhimhāti ime kho bhikkhave dve atthavase</p>
              <p>#4# sampassamānā kiṁpurisā ^a^PA.I,78^ea^ mānusiṁ vācaṁ na bhāsantīti.</p>
              <p>#5#      [306] 60 Dvinnaṁ bhikkhave dhammānaṁ atitto appaṭivāṇo mātugāmo</p>
              <p>#6# kālaṁ karoti katamesaṁ dvinnaṁ methunadhammasamāpattiyā ca vijāyanassa</p>
              <p>#7# ca imesaṁ kho bhikkhave dvinnaṁ dhammānaṁ atitto appaṭivāṇo</p>
              <p>#8# mātugāmo kālaṁ karotīti.</p>
              <p>#9#      [307] 61 Asantasannivāsañca vo bhikkhave desessāmi</p>
              <p>#10# santasannivāsañca taṁ suṇātha sādhukaṁ manasikarotha bhāsissāmīti. Evaṁ</p>
              <p>#11# bhanteti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ. Bhagavā etadavoca</p>
              <p>#12# kathañca bhikkhave asantasannivāso hoti kathañca asanto sannivasanti</p>
              <p>#13# idha bhikkhave therassa bhikkhuno evaṁ hoti theropi maṁ na vadeyya</p>
              <p>#14# majjhimopi maṁ na vadeyya navopi maṁ na vadeyya theraṁpāhaṁ na</p>
              <p>#15# vadeyyaṁ majjhimaṁpāhaṁ na vadeyyaṁ navaṁpāhaṁ na vadeyyaṁ thero cepi</p>
              <p>#16# maṁ vadeyya ahitānukampī maṁ vadeyya no hitānukampī noti naṁ</p>
              <p>#17# vadeyyaṁ viheseyyaṁpi { 1 Ma. vihaṭheyyaṁ.} naṁ passampissa na paṭikareyyaṁ majjhimo</p>
              <p>#18# cepi maṁ vadeyya ... Navo cepi maṁ vadeyya ahitānukampī maṁ vadeyya</p>
              <p>#19# no hitānukampī noti naṁ vadeyyaṁ viheseyyaṁpi { 2 Ma. vihaṭheyyaṁ.} naṁ passampissa</p>
              <p>-- ^a^T20.0099^ea^ --</p>
              <p>#0# Na paṭikareyyaṁ majjhimassapi bhikkhuno evaṁ hoti .pe. Navassapi</p>
              <p>#1# bhikkhuno evaṁ hoti theropi maṁ na vadeyya majjhimopi maṁ na</p>
              <p>#2# vadeyya navopi maṁ na vadeyya theraṁpāhaṁ na vadeyyaṁ majjhimaṁpāhaṁ</p>
              <p>#3# na vadeyyaṁ navaṁpāhaṁ na vadeyyaṁ thero cepi maṁ vadeyyaṁ ahitānukampī</p>
              <p>#4# maṁ vadeyya no hitānukampī noti naṁ vadeyyaṁ viheseyyaṁpi naṁ</p>
              <p>#5# passampissa na paṭikareyyaṁ majjhimo cepi maṁ vadeyya ... Navo cepi</p>
              <p>#6# maṁ vadeyya ahitānukampī maṁ vadeyya no hitānukampī noti naṁ</p>
              <p>#7# vadeyyaṁ viheseyyaṁpi naṁ passampissa na paṭikareyyaṁ evaṁ kho bhikkhave</p>
              <p>#8# asantasannivāso hoti evañca asanto sannivasanti. Kathañca</p>
              <p>#9# bhikkhave santasannivāso hoti kathañca santo sannivasanti idha</p>
              <p>#10# bhikkhave therassa bhikkhuno evaṁ hoti theropi maṁ vadeyya majjhimopi</p>
              <p>#11# maṁ vadeyya navopi maṁ vadeyya theraṁpāhaṁ vadeyyaṁ majjhimaṁpāhaṁ</p>
              <p>#12# vadeyyaṁ navaṁpāhaṁ vadeyyaṁ thero cepi maṁ vadeyya hitānukampī maṁ</p>
              <p>#13# vadeyya no ahitānukampī sādhūti naṁ vadeyyaṁ na naṁ viheseyyaṁ</p>
              <p>#14# passampissa paṭikareyyaṁ majjhimo cepi maṁ vadeyya ... Navo cepi</p>
              <p>#15# maṁ vadeyya hitānukampī maṁ vadeyya no ahitānukampī sādhūti naṁ</p>
              <p>#16# vadeyyaṁ na naṁ viheseyyaṁ passampissa paṭikareyyaṁ majjhimassapi</p>
              <p>#17# bhikkhuno evaṁ hoti .pe. Navassapi bhikkhuno evaṁ hoti theropi</p>
              <p>#18# maṁ vadeyya majjhimopi maṁ vadeyya navopi maṁ vadeyya theraṁpāhaṁ</p>
              <p>#19# vadeyyaṁ majjhimaṁpāhaṁ vadeyyaṁ navaṁpāhaṁ vadeyyaṁ thero cepi maṁ</p>
              <p>-- ^a^T20.0100^ea^ --</p>
              <p>#0# Vadeyya hitānukampī maṁ vadeyya no ahitānukampī sādhūti naṁ vadeyyaṁ</p>
              <p>#1# na naṁ viheseyyaṁ passampissa paṭikareyyaṁ majjhimo cepi maṁ</p>
              <p>#2# vadeyya ... Navo cepi maṁ vadeyya hitānukampī maṁ vadeyya no</p>
              <p>#3# ahitānukampī sādhūti naṁ vadeyyaṁ na naṁ viheseyyaṁ passampissa</p>
              <p>#4# paṭikareyyaṁ evaṁ kho bhikkhave santasannivāso hoti evañca</p>
              <p>#5# santo sannivasantīti.</p>
              <p>#6#      [308] 62 Yasmiṁ bhikkhave adhikaraṇe ^a^PA.I,80^ea^ ubhatovacīsaṁsāro diṭṭhipalāso</p>
              <p>#7# cetaso āghāto appaccayo anabhiraddhi ajjhattaṁ avūpasantaṁ hoti</p>
              <p>#8# tasmetaṁ bhikkhave adhikaraṇe pāṭikaṅkhaṁ dīghattāya kharattāya vāḷattāya</p>
              <p>#9# saṁvattissati bhikkhū ca na phāsuṁ viharissanti. Yasmiṁ ca kho bhikkhave</p>
              <p>#10# adhikaraṇe ubhatovacīsaṁsāro diṭṭhipalāso cetaso āghāto appaccayo</p>
              <p>#11# anabhiraddhi ajjhattaṁ suvūpasantaṁ hoti tasmetaṁ bhikkhave adhikaraṇe</p>
              <p>#12# pāṭikaṅkhaṁ na dīghattāya kharattāya vāḷattāya saṁvattissati bhikkhū ca</p>
              <p>#13# phāsuṁ viharissantīti.</p>
              <p>#14#                     Puggalavaggo paṭhamo.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(7) 2. sukhavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#15#      [309] 63 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve gihisukhañca</p>
              <p>#16# pabbajjāsukhañca { 1 Ma. pabbajitasukhañca.} imāni kho bhikkhave dve sukhāni etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#17# imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ pabbajjāsukhanti { 2 Ma. pabbajitasukhañca.}.</p>
              <p>#18#      [310] 64 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve kāmasukhañca</p>
              <p>#19# nekkhammasukhañca imāni kho bhikkhave dve sukhāni etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>-- ^a^T20.0101^ea^ --</p>
              <p>#0# Imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ nekkhammasukhanti.</p>
              <p>#1#      [311] 65 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve upadhisukhañca</p>
              <p>#2# nirupadhisukhañca imāni kho bhikkhave dve sukhāni etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#3# imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ nirupadhisukhanti.</p>
              <p>#4#      [312] 66 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve sāsavañca</p>
              <p>#5# sukhaṁ anāsavañca sukhaṁ imāni kho bhikkhave dve sukhāni etadaggaṁ</p>
              <p>#6# bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ anāsavasukhanti { 1 anāsavaṁ sukhanti padena bhavitabbaṁ.}.</p>
              <p>#7#      [313] 67 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve sāmisañca</p>
              <p>#8# sukhaṁ nirāmisañca sukhaṁ imāni kho bhikkhave dve sukhāni etadaggaṁ</p>
              <p>#9# bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ nirāmisaṁ sukhanti.</p>
              <p>#10#      [314] 68 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve ariyasukhañca</p>
              <p>#11# anariyasukhañca imāni kho bhikkhave dve sukhāni etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#12# imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ ariyasukhanti.</p>
              <p>#13#      [315] 69 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve kāyikañca</p>
              <p>#14# sukhaṁ cetasikañca sukhaṁ imāni kho bhikkhave dve sukhāni etadaggaṁ</p>
              <p>#15# bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ cetasikaṁ sukhanti.</p>
              <p>#16#      [316] 70 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve sappītikañca</p>
              <p>#17# sukhaṁ nippītikañca sukhaṁ imāni kho bhikkhave dve sukhāni etadaggaṁ</p>
              <p>#18# bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ nippītikaṁ sukhanti.</p>
              <p>#19#      [317] 71 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve sātasukhañca</p>
              <p>-- ^a^T20.0102^ea^ --</p>
              <p>#0# Upekkhāsukhañca imāni kho bhikkhave dve sukhāni etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#1# imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ upekkhāsukhanti.</p>
              <p>#2#      [318] 72 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve samādhisukhañca</p>
              <p>#3# asamādhisukhañca imāni kho bhikkhave dve sukhāni etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#4# imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ samādhisukhanti.</p>
              <p>#5#      [319] 73 Dvemāni bhikkhave ^a^PA.I,82^ea^ sukhāni katamāni dve</p>
              <p>#6# sappītikārammaṇañca sukhaṁ nippītikārammaṇañca sukhaṁ imāni kho</p>
              <p>#7# bhikkhave dve sukhāni etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ</p>
              <p>#8# nippītikārammaṇaṁ sukhanti.</p>
              <p>#9#      [320] 74 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve</p>
              <p>#10# sātārammaṇañca sukhaṁ upekkhārammaṇañca sukhaṁ imāni kho bhikkhave</p>
              <p>#11# dve sukhāni etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ</p>
              <p>#12# upekkhārammaṇaṁ sukhanti.</p>
              <p>#13#      [321] 75 Dvemāni bhikkhave sukhāni katamāni dve</p>
              <p>#14# rūpārammaṇañca sukhaṁ arūpārammaṇañca sukhaṁ imāni kho bhikkhave dve</p>
              <p>#15# sukhāni etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ sukhānaṁ yadidaṁ</p>
              <p>#16# arūpārammaṇaṁ sukhanti.</p>
              <p>#17#                      Sukhavaggo dutiyo.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(8) 3. sanimittavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#18#      [322] 76 Sanimittā bhikkhave uppajjanti pāpakā akusalā dhammā</p>
              <p>#19# no animittā tasseva nimittassa pahānā evante pāpakā akusalā</p>
              <p>-- ^a^T20.0103^ea^ --</p>
              <p>#0# Dhammā na hontīti.</p>
              <p>#1#      [323] 77 Sanidānā bhikkhave uppajjanti pāpakā akusalā dhammā</p>
              <p>#2# no anidānā tasseva nidānassa pahānā evante pāpakā akusalā</p>
              <p>#3# dhammā na hontīti.</p>
              <p>#4#      [324] 78 Sahetukā bhikkhave uppajjanti pāpakā akusalā dhammā</p>
              <p>#5# no ahetukā tasseva hetussa pahānā evante pāpakā akusalā</p>
              <p>#6# dhammā na hontīti.</p>
              <p>#7#      [325] 79 Sasaṅkhārā bhikkhave uppajjanti pāpakā akusalā dhammā</p>
              <p>#8# no asaṅkhārā tesaṁyeva saṅkhārānaṁ pahānā evante pāpakā akusalā</p>
              <p>#9# dhammā na hontīti.</p>
              <p>#10#      [326] 80 Sappaccayā bhikkhave uppajjanti pāpakā akusalā</p>
              <p>#11# dhammā no appaccayā tasseva paccayassa pahānā evante pāpakā</p>
              <p>#12# akusalā dhammā ^a^PA.I,83^ea^ na hontīti.</p>
              <p>#13#      [327] 81 Sarūpā bhikkhave uppajjanti pāpakā akusalā dhammā</p>
              <p>#14# no arūpā tasseva rūpassa pahānā evante pāpakā akusalā</p>
              <p>#15# dhammā na hontīti.</p>
              <p>#16#      [328] 82 Savedanā bhikkhave uppajjanti pāpakā akusalā dhammā</p>
              <p>#17# no avedanā tassāyeva vedanāya pahānā evante pāpakā akusalā</p>
              <p>#18# dhammā na hontīti.</p>
              <p>#19#      [329] 83 Sasaññā bhikkhave uppajjanti pāpakā akusalā dhammā</p>
              <p>-- ^a^T20.0104^ea^ --</p>
              <p>#0# No asaññā tassāyeva saññāya pahānā evante pāpakā akusalā</p>
              <p>#1# dhammā na hontīti.</p>
              <p>#2#      [330] 84 Saviññāṇā bhikkhave uppajjanti pāpakā akusalā</p>
              <p>#3# dhammā no aviññāṇā tasseva viññāṇassa pahānā evante</p>
              <p>#4# pāpakā akusalā dhammā na hontīti.</p>
              <p>#5#      [331] 85 Saṅkhatārammaṇā bhikkhave uppajjanti pāpakā akusalā</p>
              <p>#6# dhammā no asaṅkhatārammaṇā tasseva saṅkhatassa pahānā evante</p>
              <p>#7# pāpakā akusalā dhammā na hontīti.</p>
              <p>#8#                    Sanimittavaggo tatiyo.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(9) 4. dhammavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#9#      [332] 86 Dveme bhikkhave dhammā katame dve cetovimutti</p>
              <p>#10# ca paññāvimutti ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#11#      [333] 87 Dveme bhikkhave dhammā katame dve paggāho ca</p>
              <p>#12# avikkhepo ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#13#      [334] 88 Dveme bhikkhave dhammā katame dve nāmañca</p>
              <p>#14# rūpañca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#15#      [335] 89 Dveme bhikkhave dhammā katame dve vijjā ca</p>
              <p>#16# vimutti ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#17#      [336] 90 Dveme bhikkhave dhammā katame dve bhavadiṭṭhi</p>
              <p>#18# ca vibhavadiṭṭhi ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#19#      [337] 91 Dveme bhikkhave dhammā katame dve ahirikañca</p>
              <p>-- ^a^T20.0105^ea^ --</p>
              <p>#0# Anottappañca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#1#      [338] 92 Dveme bhikkhave dhammā katame dve hirī ca</p>
              <p>#2# ottappañca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#3#      [339] 93 Dveme bhikkhave dhammā katame dve dovacassatā</p>
              <p>#4# ca pāpamittatā ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#5#      [340] 94 Dveme bhikkhave dhammā katame dve sovacassatā</p>
              <p>#6# ca kalyāṇamittatā ca ime kho bhikkhave dve dhammāti</p>
              <p>#7#      [341] 95 Dveme bhikkhave dhammā katame dve dhātukusalatā</p>
              <p>#8# ca manasikārakusalatā ^a^PA.I,84^ea^ ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#9#      [342] 96 Dveme bhikkhave dhammā katame dve āpattikusalatā</p>
              <p>#10# ca āpattivuṭṭhānakusalatā ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#11#                     Dhammavaggo catuttho.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(10) 5. bālavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#12#      [343] 97 Dveme bhikkhave bālā katame dve yo ca anāgataṁ</p>
              <p>#13# bhāraṁ vahati yo ca āgataṁ bhāraṁ na vahati ime kho bhikkhave</p>
              <p>#14# dve bālāti.</p>
              <p>#15#      [344] 98 Dveme bhikkhave paṇḍitā katame dve yo ca</p>
              <p>#16# āgataṁ bhāraṁ vahati yo ca anāgataṁ bhāraṁ na vahati ime kho</p>
              <p>#17# bhikkhave dve paṇḍitāti.</p>
              <p>#18#      [345] 99 Dveme bhikkhave bālā katame dve yo ca</p>
              <p>#19# akappiye kappiyasaññī yo ca kappiye akappiyasaññī ime kho</p>
              <p>-- ^a^T20.0106^ea^ --</p>
              <p>#0# Bhikkhave dve bālāti.</p>
              <p>#1#      [346] 100 Dveme bhikkhave paṇḍitā katame dve yo ca</p>
              <p>#2# akappiye akappiyasaññī yo ca kappiye kappiyasaññī ime kho</p>
              <p>#3# bhikkhave dve paṇḍitāti.</p>
              <p>#4#      [347] 101 Dveme bhikkhave bālā katame dve yo ca</p>
              <p>#5# anāpattiyā āpattisaññī yo ca āpattiyā anāpattisaññī ime</p>
              <p>#6# kho bhikkhave dve bālāti.</p>
              <p>#7#      [348] 102 Dveme bhikkhave paṇḍitā katame dve yo ca</p>
              <p>#8# anāpattiyā anāpattisaññī yo ca āpattiyā āpattisaññī</p>
              <p>#9# ime kho ^a^PA.I,85^ea^ bhikkhave dve paṇḍitāti.</p>
              <p>#10#      [349] 103 Dveme bhikkhave bālā katame dve yo ca</p>
              <p>#11# adhamme dhammasaññī yo ca dhamme adhammasaññī ime kho bhikkhave</p>
              <p>#12# dve bālāti.</p>
              <p>#13#      [350] 104 Dveme bhikkhave paṇḍitā katame dve yo ca</p>
              <p>#14# adhamme adhammasaññī yo ca dhamme dhammasaññī ime kho bhikkhave</p>
              <p>#15# dve paṇḍitāti.</p>
              <p>#16#      [351] 105 Dveme bhikkhave bālā katame dve yo ca</p>
              <p>#17# avinaye vinayasaññī yo ca vinaye avinayasaññī ime kho bhikkhave</p>
              <p>#18# dve bālāti.</p>
              <p>#19#      [352] 106 Dveme bhikkhave paṇḍitā katame dve yo ca</p>
              <p>-- ^a^T20.0107^ea^ --</p>
              <p>#0# Avinaye avinayasaññī yo ca vinaye vinayasaññī ime kho bhikkhave</p>
              <p>#1# dve paṇḍitāti.</p>
              <p>#2#      [353] 107 Dvinnaṁ bhikkhave āsavā vaḍḍhanti katamesaṁ dvinnaṁ</p>
              <p>#3# yo ca nakukkuccāyitabbaṁ kukkuccāyati yo ca kukkuccāyitabbaṁ na</p>
              <p>#4# kukkuccāyati imesaṁ kho bhikkhave dvinnaṁ āsavā vaḍḍhantīti.</p>
              <p>#5#      [354] 108 Dvinnaṁ bhikkhave āsavā na vaḍḍhanti katamesaṁ</p>
              <p>#6# dvinnaṁ yo ca nakukkuccāyitabbaṁ na kukkuccāyati yo ca</p>
              <p>#7# kukkuccāyitabbaṁ kukkuccāyati imesaṁ kho bhikkhave dvinnaṁ</p>
              <p>#8# āsavā na vaḍḍhantīti.</p>
              <p>#9#      [355] 109 Dvinnaṁ bhikkhave āsavā vaḍḍhanti katamesaṁ dvinnaṁ</p>
              <p>#10# yo ca akappiye kappiyasaññī yo ca kappiye akappiyasaññī imesaṁ</p>
              <p>#11# kho bhikkhave dvinnaṁ āsavā vaḍḍhantīti.</p>
              <p>#12#      [356] 110 Dvinnaṁ bhikkhave āsavā na vaḍḍhanti katamesaṁ</p>
              <p>#13# dvinnaṁ yo ca akappiye akappiyasaññī yo ca kappiye kappiyasaññī</p>
              <p>#14# imesaṁ kho bhikkhave dvinnaṁ āsavā na vaḍḍhantīti.</p>
              <p>#15#      [357] 111 Dvinnaṁ bhikkhave āsavā vaḍḍhanti katamesaṁ dvinnaṁ</p>
              <p>#16# yo ca anāpattiyā āpattisaññī yo ca āpattiyā anāpattisaññī</p>
              <p>#17# imesaṁ kho bhikkhave dvinnaṁ āsavā vaḍḍhantīti.</p>
              <p>#18#      [358] 112 Dvinnaṁ bhikkhave āsavā na vaḍḍhanti katamesaṁ</p>
              <p>#19# dvinnaṁ yo ca anāpattiyā anāpattisaññī yo ca āpattiyā</p>
              <p>-- ^a^T20.0108^ea^ --</p>
              <p>#0# Āpattisaññī imesaṁ kho bhikkhave dvinnaṁ āsavā na vaḍḍhantīti.</p>
              <p>#1#      [359] 113 Dvinnaṁ bhikkhave āsavā vaḍḍhanti katamesaṁ dvinnaṁ</p>
              <p>#2# yo ca adhamme dhammasaññī yo ca dhamme adhammasaññī imesaṁ</p>
              <p>#3# kho bhikkhave dvinnaṁ āsavā vaḍḍhantīti.</p>
              <p>#4#      [360] 114 Dvinnaṁ bhikkhave āsavā na vaḍḍhanti katamesaṁ</p>
              <p>#5# dvinnaṁ yo ca adhamme adhammasaññī yo ca dhamme dhammasaññī</p>
              <p>#6# imesaṁ kho bhikkhave dvinnaṁ āsavā na vaḍḍhantīti.</p>
              <p>#7#      [361] 115 Dvinnaṁ bhikkhave āsavā vaḍḍhanti katamesaṁ dvinnaṁ</p>
              <p>#8# yo ca avinaye vinayasaññī yo ca vinaye avinayasaññī imesaṁ</p>
              <p>#9# kho bhikkhave dvinnaṁ āsavā vaḍḍhantīti.</p>
              <p>#10#      [362] 116 Dvinnaṁ bhikkhave āsavā na vaḍḍhanti katamesaṁ</p>
              <p>#11# dvinnaṁ yo ca avinaye avinayasaññī yo ca vinaye vinayasaññī</p>
              <p>#12# imesaṁ kho bhikkhave dvinnaṁ āsavā na vaḍḍhantīti.</p>
              <p>#13#                     Bālavaggo pañcamo.</p>
              <p>#14#                  Dutiyo paṇṇāsako samatto.</p>
              <p>#15#                       -----------</p>
            </h4>
          </h3>
        </h2>
        <h2>
          <h2n>3. tatiyapaṇṇāsakaṃ</h2n>
          <h3>
            <h3n>(11) 1. āsāduppajahavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#16#                       Tatiyapaṇṇāsako</p>
              <p>#17#      [363] 117 Dvemā bhikkhave āsā duppajahā katamā dve</p>
              <p>#18# lābhāsā ca ^a^PA.I,87^ea^ jīvitāsā ca imā kho bhikkhave dve āsā duppajahāti.</p>
              <p>#19#      [364] 118 Dveme bhikkhave puggalā dullabhā lokasmiṁ katame</p>
              <p>-- ^a^T20.0109^ea^ --</p>
              <p>#0# Dve yo ca pubbakārī yo ca kataññū katavedī ime kho</p>
              <p>#1# bhikkhave dve puggalā dullabhā lokasminti.</p>
              <p>#2#      [365] 119 Dveme bhikkhave puggalā dullabhā lokasmiṁ katame</p>
              <p>#3# dve titto ca tappetā ca ime kho bhikkhave dve puggalā</p>
              <p>#4# dullabhā lokasminti.</p>
              <p>#5#      [366] 120 Dveme bhikkhave puggalā duttappayā katame dve</p>
              <p>#6# yo ca laddhaṁ laddhaṁ nikkhipati yo ca laddhaṁ laddhaṁ vissajjeti ime</p>
              <p>#7# kho bhikkhave dve puggalā duttappayāti.</p>
              <p>#8#      [367] 121 Dveme bhikkhave puggalā sutappayā katame dve</p>
              <p>#9# yo ca laddhaṁ laddhaṁ na nikkhipati yo ca laddhaṁ laddhaṁ na vissajjeti</p>
              <p>#10# ime kho bhikkhave dve puggalā sutappayāti.</p>
              <p>#11#      [368] 122 Dveme bhikkhave paccayā rāgassa uppādāya katame</p>
              <p>#12# dve subhanimittañca ayoniso ca manasikāro ime kho bhikkhave</p>
              <p>#13# dve paccayā rāgassa uppādāyāti.</p>
              <p>#14#      [369] 123 Dveme bhikkhave paccayā dosassa uppādāya katame</p>
              <p>#15# dve paṭighanimittañca ayoniso ca manasikāro ime kho bhikkhave</p>
              <p>#16# dve paccayā dosassa uppādāyāti.</p>
              <p>#17#      [370] 124 Dveme bhikkhave paccayā micchādiṭṭhiyā uppādāya</p>
              <p>#18# katame dve parato ca ghoso ayoniso ca manasikāro ime kho</p>
              <p>#19# bhikkhave dve paccayā micchādiṭṭhiyā uppādāyāti.</p>
              <p>-- ^a^T20.0110^ea^ --</p>
              <p>#0#      [371] 125 Dveme bhikkhave paccayā sammādiṭṭhiyā uppādāya</p>
              <p>#1# katame dve parato ca ghoso yoniso ca manasikāro ime kho</p>
              <p>#2# bhikkhave dve paccayā sammādiṭṭhiyā uppādāyāti.</p>
              <p>#3#      [372] 126 Dvemā bhikkhave āpattiyo katamā dve lahukā</p>
              <p>#4# ca āpatti garukā ca āpatti imā kho bhikkhave dve āpattiyoti.</p>
              <p>#5#      [373] 127 Dvemā bhikkhave āpattiyo katamā dve</p>
              <p>#6# duṭṭhullā ca āpatti aduṭṭhullā ca āpatti imā kho bhikkhave</p>
              <p>#7# dve āpattiyoti.</p>
              <p>#8#      [374] 128 Dvemā bhikkhave āpattiyo katamā dve sāvasesā</p>
              <p>#9# ca āpatti anavasesā ca āpatti imā kho bhikkhave dve</p>
              <p>#10# āpattiyoti.</p>
              <p>#11#                   Āsāvaggo paṭhamo { 1 Yu. ekādasamo.}.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(12) 2. āyācanavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#12#      [375] 129 Saddho bhikkhave bhikkhu evaṁ sammā āyācamāno</p>
              <p>#13# āyāceyya tādiso homi yādisā sārīputtamoggallānāti esā bhikkhave</p>
              <p>#14# tulā etaṁ pamāṇaṁ mama sāvakānaṁ bhikkhūnaṁ yadidaṁ sārīputtamoggallānāti.</p>
              <p>#15#      [376] 130 Saddhā bhikkhave bhikkhunī evaṁ sammā āyācamānā</p>
              <p>#16# āyāceyya tādisā { 2 Ma. tādisī yādisī. ito paraṁ īdisameva.} homi yādisā { 3 Ma. tādisī yādisī. ito paraṁ īdisameva.} khemā ca bhikkhunī uppalavaṇṇā</p>
              <p>#17# cāti esā bhikkhave tulā etaṁ pamāṇaṁ mama sāvikānaṁ bhikkhunīnaṁ</p>
              <p>#18# yadidaṁ khemā ca bhikkhunī uppalavaṇṇā cāti.</p>
              <p>#19#      [377] 131 Saddho bhikkhave upāsako evaṁ sammā āyācamāno</p>
              <p>-- ^a^T20.0111^ea^ --</p>
              <p>#0# Āyāceyya tādiso homi yādiso citto ca gahapati hatthako ca</p>
              <p>#1# āḷavakoti esā bhikkhave tulā etaṁ pamāṇaṁ mama sāvakānaṁ</p>
              <p>#2# upāsakānaṁ yadidaṁ citto ca gahapati hatthako ca āḷavakoti.</p>
              <p>#3#      [378] 132 Saddhā bhikkhave upāsikā evaṁ sammā āyācamānā</p>
              <p>#4# āyāceyya tādisā homi ^a^PA.I,89^ea^ yādisā khujjuttarā ca upāsikā</p>
              <p>#5# veḷukaṇṭakiyā ca nandamātāti esā bhikkhave tulā etaṁ pamāṇaṁ</p>
              <p>#6# mamasāvikānaṁ upāsikānaṁ yadidaṁ khujjuttarā ca upāsikā veḷukaṇṭakiyā</p>
              <p>#7# ca nandamātāti.</p>
              <p>#8#      [379] 133 Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato bālo abyatto</p>
              <p>#9# asappuriso khataṁ upahataṁ attānaṁ pariharati sāvajjo ca hoti sānuvajjo { 1 Ma. sabbattha casaddo atthi.}</p>
              <p>#10# viññūnaṁ bahuñca apuññaṁ pasavati katamehi dvīhi ananuvicca</p>
              <p>#11# apariyogāhetvā avaṇṇārahassa vaṇṇaṁ bhāsati ananuvicca apariyogāhetvā</p>
              <p>#12# vaṇṇārahassa avaṇṇaṁ bhāsati imehi kho bhikkhave</p>
              <p>#13# dvīhi dhammehi samannāgato bālo abyatto asappuriso khataṁ upahataṁ</p>
              <p>#14# attānaṁ pariharati sāvajjo ca hoti sānuvajjo viññūnaṁ bahuñca</p>
              <p>#15# apuññaṁ pasavati. Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato paṇḍito byatto</p>
              <p>#16# sappuriso akkhataṁ anupahataṁ attānaṁ pariharati anavajjo ca hoti</p>
              <p>#17# ananuvajjo viññūnaṁ bahuñca puññaṁ pasavati katamehi dvīhi anuvicca</p>
              <p>#18# pariyogāhetvā avaṇṇārahassa avaṇṇaṁ bhāsati anuvicca pariyogāhetvā</p>
              <p>#19# vaṇṇārahassa vaṇṇaṁ bhāsati imehi kho bhikkhave dvīhi</p>
              <p>-- ^a^T20.0112^ea^ --</p>
              <p>#0# Dhammehi samannāgato paṇḍito byatto sappuriso akkhataṁ anupahataṁ</p>
              <p>#1# attānaṁ pariharati anavajjo ca hoti ananuvajjo viññūnaṁ bahuñca</p>
              <p>#2# puññaṁ pasavatīti.</p>
              <p>#3#      [380] 134 Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato bālo abyatto</p>
              <p>#4# asappuriso khataṁ upahataṁ attānaṁ pariharati sāvajjo ca hoti sānuvajjo</p>
              <p>#5# viññūnaṁ bahuñca apuññaṁ pasavati katamehi dvīhi ananuvicca</p>
              <p>#6# apariyogāhetvā appasādanīye ṭhāne pasādaṁ upadaṁseti ananuvicca</p>
              <p>#7# apariyogāhetvā pasādanīye ṭhāne appasādaṁ upadaṁseti imehi kho</p>
              <p>#8# bhikkhave dvīhi dhammehi samannāgato bālo abyatto asappuriso khataṁ</p>
              <p>#9# upahataṁ attānaṁ pariharati ^a^PA.I,90^ea^ sāvajjo ca hoti sānuvajjo viññūnaṁ</p>
              <p>#10# bahuñca apuññaṁ pasavati. Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato paṇḍito</p>
              <p>#11# byatto sappuriso akkhataṁ anupahataṁ attānaṁ pariharati anavajjo ca</p>
              <p>#12# hoti ananuvajjo viññūnaṁ bahuñca puññaṁ pasavati katamehi dvīhi</p>
              <p>#13# anuvicca pariyogāhetvā appasādanīye ṭhāne appasādaṁ upadaṁseti</p>
              <p>#14# anuvicca pariyogāhetvā pasādanīye ṭhāne pasādaṁ upadaṁseti imehi</p>
              <p>#15# kho bhikkhave dvīhi dhammehi samannāgato paṇḍito byatto sappuriso</p>
              <p>#16# akkhataṁ anupahataṁ attānaṁ pariharati anavajjo ca hoti ananuvajjo</p>
              <p>#17# viññūnaṁ bahuñca puññaṁ pasavatīti.</p>
              <p>#18#      [381] 135 Dvīsu bhikkhave micchāpaṭipajjamāno bālo abyatto</p>
              <p>#19# asappuriso khataṁ upahataṁ attānaṁ pariharati sāvajjo ca hoti sānuvajjo</p>
              <p>-- ^a^T20.0113^ea^ --</p>
              <p>#0# Viññūnaṁ bahuñca apuññaṁ pasavati katamesu dvīsu mātari ca pitari ca</p>
              <p>#1# imesu kho bhikkhave dvīsu micchāpaṭipajjamāno bālo abyatto</p>
              <p>#2# asappuriso khataṁ upahataṁ attānaṁ pariharati sāvajjo ca hoti</p>
              <p>#3# sānuvajjo viññūnaṁ bahuñca apuññaṁ pasavati. Dvīsu bhikkhave</p>
              <p>#4# sammāpaṭipajjamāno paṇḍito byatto sappuriso akkhataṁ anupahataṁ</p>
              <p>#5# attānaṁ pariharati anavajjo ca hoti ananuvajjo viññūnaṁ bahuñca</p>
              <p>#6# puññaṁ pasavati katamesu dvīsu mātari ca pitari ca imesu kho { 1 Yu. khosaddo natthi.}</p>
              <p>#7# bhikkhave dvīsu sammāpaṭipajjamāno paṇḍito byatto sappuriso akkhataṁ</p>
              <p>#8# anupahataṁ attānaṁ pariharati anavajjo ca hoti ananuvajjo viññūnaṁ</p>
              <p>#9# bahuñca puññaṁ pasavatīti.</p>
              <p>#10#      [382] 136 Dvīsu bhikkhave micchāpaṭipajjamāno bālo abyatto</p>
              <p>#11# asappuriso khataṁ upahataṁ attānaṁ pariharati sāvajjo ca hoti</p>
              <p>#12# sānuvajjo viññūnaṁ bahuñca apuññaṁ pasavati katamesu dvīsu</p>
              <p>#13# tathāgate ca tathāgatasāvake ca imesu kho bhikkhave dvīsu micchāpaṭipajjamāno</p>
              <p>#14# bālo abyatto asappuriso khataṁ upahataṁ attānaṁ pariharati</p>
              <p>#15# sāvajjo ca hoti sānuvajjo viññūnaṁ bahuñca apuññaṁ pasavati.</p>
              <p>#16# Dvīsu bhikkhave sammāpaṭipajjamāno paṇḍito byatto sappuriso akkhataṁ</p>
              <p>#17# anupahataṁ attānaṁ pariharati anavajjo ca hoti ananuvajjo viññūnaṁ</p>
              <p>-- ^a^T20.0114^ea^ --</p>
              <p>#0# Bahuñca puññaṁ pasavati katamesu dvīsu tathāgate ca tathāgatasāvake</p>
              <p>#1# ca imesu kho bhikkhave dvīsu sammāpaṭipajjamāno paṇḍito byatto</p>
              <p>#2# sappuriso akkhataṁ anupahataṁ attānaṁ pariharati anavajjo ca hoti</p>
              <p>#3# ananuvajjo viññūnaṁ bahuñca puññaṁ pasavatīti.</p>
              <p>#4#      [383] 137 Dveme bhikkhave dhammā katame dve sacittavodānañca</p>
              <p>#5# na ca kiñci loke upādiyati ime kho bhikkhave dve</p>
              <p>#6# dhammāti.</p>
              <p>#7#      [384] 138 Dveme bhikkhave dhammā katame dve kodho ca</p>
              <p>#8# upanāho ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#9#      [385] 139 Dveme bhikkhave dhammā katame dve kodhavinayo</p>
              <p>#10# ca upanāhavinayo ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#11#                  Āyācanavaggo dutiyo { 1 Yu. davādasamo.}.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(13) 3. dānavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#12#      [386] 140 Dvemāni bhikkhave dānāni katamāni dve āmisadānañca</p>
              <p>#13# dhammadānañca imāni kho bhikkhave dve dānāni etadaggaṁ</p>
              <p>#14# bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ dānānaṁ yadidaṁ dhammadānanti.</p>
              <p>#15#      [387] 141 Dveme bhikkhave yāgā katame dve āmisayāgo</p>
              <p>#16# ca dhammayāgo ca ime kho bhikkhave dve yāgā etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#17# imesaṁ dvinnaṁ ^a^PA.I,92^ea^ yāgānaṁ yadidaṁ dhammayāgoti.</p>
              <p>#18#      [388] 142 Dveme bhikkhave cāgā katame dve āmisacāgo</p>
              <p>#19# ca dhammacāgo ca ime kho bhikkhave dve cāgā etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>-- ^a^T20.0115^ea^ --</p>
              <p>#0# Imesaṁ dvinnaṁ cāgānaṁ yadidaṁ dhammacāgoti.</p>
              <p>#1#      [389] 143 Dveme bhikkhave pariccāgā katame dve āmisapariccāgo</p>
              <p>#2# ca dhammapariccāgo ca ime kho bhikkhave dve pariccāgā</p>
              <p>#3# etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ pariccāgānaṁ yadidaṁ dhammapariccāgoti.</p>
              <p>#4#      [390] 144 Dveme bhikkhave bhogā katame dve āmisabhogo</p>
              <p>#5# ca dhammabhogo ca ime kho bhikkhave dve bhogā etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#6# imesaṁ dvinnaṁ bhogānaṁ yadidaṁ dhammabhogoti.</p>
              <p>#7#      [391] 145 Dveme bhikkhave sambhogā katame dve āmisasambhogo</p>
              <p>#8# ca dhammasambhogo ca ime kho bhikkhave dve sambhogā</p>
              <p>#9# etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ sambhogānaṁ yadidaṁ dhammasambhogoti.</p>
              <p>#10#      [392] 146 Dveme bhikkhave saṁvibhāgā katame dve āmisasaṁvibhāgo</p>
              <p>#11# ca dhammasaṁvibhāgo ca ime kho bhikkhave dve saṁvibhāgā</p>
              <p>#12# etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ saṁvibhāgānaṁ yadidaṁ dhammasaṁvibhāgoti.</p>
              <p>#13#      [393] 147 Dveme bhikkhave saṅgahā katame dve</p>
              <p>#14# āmisasaṅgaho ca dhammasaṅgaho ca ime kho bhikkhave dve saṅgahā etadaggaṁ</p>
              <p>#15# bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ saṅgahānaṁ yadidaṁ dhammasaṅgahoti.</p>
              <p>#16#      [394] 148 Dveme bhikkhave anuggahā katame dve</p>
              <p>#17# āmisānuggaho ca dhammānuggaho ca ime kho bhikkhave dve anuggahā</p>
              <p>#18# etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ anuggahānaṁ yadidaṁ dhammānuggahoti.</p>
              <p>#19#      [395] 149 Dvemā bhikkhave anukampā katamā dve</p>
              <p>-- ^a^T20.0116^ea^ --</p>
              <p>#0# Āmisānukampā ca dhammānukampā ca imā kho bhikkhave dve anukampā</p>
              <p>#1# etadaggaṁ bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ anukampānaṁ yadidaṁ dhammānukampāti.</p>
              <p>#2#                     Dānavaggo tatiyo ^a^PA.I,93^ea^ { 1 Yu. terasamo.}</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(14) 4. santhāravaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#3#      [396] 150 Dveme bhikkhave santhārā katame dve āmisasanthāro</p>
              <p>#4# ca dhammasanthāro ca ime kho bhikkhave dve santhārā</p>
              <p>#5# etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ santhārānaṁ yadidaṁ dhammasanthāroti.</p>
              <p>#6#      [397] 151 Dveme bhikkhave paṭisanthārā katame dve</p>
              <p>#7# āmisapaṭisanthāro ca dhammapaṭisanthāro ca ime kho bhikkhave dve</p>
              <p>#8# paṭisanthārā etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ paṭisanthārānaṁ yadidaṁ</p>
              <p>#9# dhammapaṭisanthāroti.</p>
              <p>#10#      [398] 152 Dvemā bhikkhave esanā katamā dve āmisesanā</p>
              <p>#11# ca dhammesanā ca imā kho bhikkhave dve esanā etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#12# imāsaṁ dvinnaṁ esanānaṁ yadidaṁ dhammesanāti.</p>
              <p>#13#      [399] 153 Dvemā bhikkhave pariyesanā katamā dve āmisapariyesanā</p>
              <p>#14# ca dhammapariyesanā ca imā kho bhikkhave dve pariyesanā</p>
              <p>#15# etadaggaṁ bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ pariyesanānaṁ yadidaṁ dhammapariyesanāti.</p>
              <p>#16#      [400] 154 Dvemā bhikkhave pariyeṭṭhiyo katamā dve āmisapariyeṭṭhi</p>
              <p>#17# ca dhammapariyeṭṭhi ca imā kho bhikkhave dve</p>
              <p>#18# pariyeṭṭhiyo etadaggaṁ bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ pariyeṭṭhīnaṁ yadidaṁ</p>
              <p>#19# dhammapariyeṭṭhīti.</p>
              <p>-- ^a^T20.0117^ea^ --</p>
              <p>#0#      [401] 155 Dvemā bhikkhave pūjā katamā dve āmisapūjā</p>
              <p>#1# ca dhammapūjā ca imā kho bhikkhave dve pūjā etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#2# imāsaṁ dvinnaṁ pūjānaṁ yadidaṁ dhammapūjāti.</p>
              <p>#3#      [402] 156 Dvemāni bhikkhave atitheyyāni { 1 Ma. Yu. ātitheyyāni.} katamāni dve</p>
              <p>#4# āmisātitheyyañca dhammātitheyyañca imāni kho bhikkhave dve</p>
              <p>#5# atitheyyāni { 2 Ma. Yu. ātitheyyāni.} etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ atitheyyānaṁ { 3 Ma. Yu. ātitheyyānaṁ.} yadidaṁ</p>
              <p>#6# dhammātitheyyanti.</p>
              <p>#7#      [403] 157 Dvemā bhikkhave iddhiyo katamā dve āmisiddhi</p>
              <p>#8# ca dhammiddhi ca imā kho bhikkhave dve iddhiyo etadaggaṁ bhikkhave</p>
              <p>#9# imāsaṁ dvinnaṁ ^a^PA.I,94^ea^ iddhīnaṁ yadidaṁ dhammiddhīti.</p>
              <p>#10#      [404] 158 Dvemā bhikkhave vuḍḍhiyo katamā dve āmisavuḍḍhi</p>
              <p>#11# ca dhammavuḍḍhi ca imā kho bhikkhave dve vuḍḍhiyo etadaggaṁ</p>
              <p>#12# bhikkhave imāsaṁ dvinnaṁ vuḍḍhīnaṁ yadidaṁ dhammavuḍḍhīti.</p>
              <p>#13#      [405] 159 Dvemāni bhikkhave ratanāni katamāni dve āmisaratanañca</p>
              <p>#14# dhammaratanañca imāni kho bhikkhave dve ratanāni etadaggaṁ</p>
              <p>#15# bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ ratanānaṁ yadidaṁ dhammaratananti.</p>
              <p>#16#      [406] 160 Dveme bhikkhave sannicayā katame dve āmisasannicayo</p>
              <p>#17# ca dhammasannicayo ca ime kho bhikkhave dve sannicayā</p>
              <p>#18# etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ sannicayānaṁ yadidaṁ dhammasannicayoti.</p>
              <p>#19#      [407] 161 Dvemāni bhikkhave vepullāni katamāni dve</p>
              <p>-- ^a^T20.0118^ea^ --</p>
              <p>#0# Āmisavepullañca dhammavepullañca imāni kho bhikkhave dve vepullāni</p>
              <p>#1# etadaggaṁ bhikkhave imesaṁ dvinnaṁ vepullānaṁ yadidaṁ dhammavepullanti.</p>
              <p>#2#                  Santhāravaggo catuttho { 1 Yu. cuddasamo.}.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(15) 5. samāpattivaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#3#      [408] 162 Dveme bhikkhave dhammā katame dve samāpattikusalatā</p>
              <p>#4# ca samāpattivuṭṭhānakusalatā ca ime kho bhikkhave dve</p>
              <p>#5# dhammāti.</p>
              <p>#6#      [409] 163 Dveme bhikkhave dhammā katame dve ājjavañca { 2 Ma. Yu. ajjavañca.}</p>
              <p>#7# maddavañca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#8#      [410] 164 Dveme bhikkhave dhammā katame dve khanti ca</p>
              <p>#9# soraccaṁ ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#10#      [411] 165 Dveme bhikkhave dhammā katame dve sākhalyañca</p>
              <p>#11# paṭisanthāro ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#12#      [412] 166 Dveme bhikkhave dhammā katame dve avihiṁsā { 3 Ma. ahiṁsā ca.} ca</p>
              <p>#13# soceyyañca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#14#      [413] 167 Dveme bhikkhave dhammā katame dve indriyesu</p>
              <p>#15# aguttadvāratā ca bhojane amattaññutā ca ime kho bhikkhave dve</p>
              <p>#16# dhammāti.</p>
              <p>#17#      [414] 168 Dveme bhikkhave dhammā katame dve indriyesu</p>
              <p>#18# guttadvāratā ca bhojane mattaññutā ca ime kho bhikkhave dve</p>
              <p>#19# dhammāti.</p>
              <p>-- ^a^T20.0119^ea^ --</p>
              <p>#0#      [415] 169 Dveme bhikkhave dhammā katame dve paṭisaṅkhānabalañca</p>
              <p>#1# bhāvanābalañca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#2#      [416] 170 Dveme bhikkhe dhammā katame dve satibalañca</p>
              <p>#3# samādhibalañca ime ^a^PA.I,95^ea^ kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#4#      [417] 171 Dveme bhikkhave dhammā katame dve samatho ca</p>
              <p>#5# vipassanā ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#6#      [418] 172 Dveme bhikkhave dhammā katame dve sīlavipatti</p>
              <p>#7# ca diṭṭhivipatti ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#8#      [419] 173 Dveme bhikkhave dhammā katame dve sīlasampadā</p>
              <p>#9# ca diṭṭhisampadā ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#10#      [420] 174 Dveme bhikkhave dhammā katame dve sīlavisuddhi</p>
              <p>#11# ca diṭṭhivisuddhi ca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#12#      [421] 175 Dveme bhikkhave dhammā katame dve diṭṭhivisuddhi</p>
              <p>#13# ca yathā diṭṭhissa ca padhānaṁ ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#14#      [422] 176 Dveme bhikkhave dhammā katame dve asantuṭṭhitā</p>
              <p>#15# ca kusalesu dhammesu appaṭivāṇitā ca padhānasmiṁ ime kho bhikkhave</p>
              <p>#16# dve dhammāti.</p>
              <p>#17#      [423] 177 Dveme bhikkhave dhammā katame dve muṭṭhasaccañca</p>
              <p>#18# asampajaññañca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#19#      [424] 178 Dveme bhikkhave dhammā katame dve sati ca</p>
              <p>-- ^a^T20.0120^ea^ --</p>
              <p>#0# Sampajaññañca ime kho bhikkhave dve dhammāti.</p>
              <p>#1#                  Samāpattivaggo pañcamo { 1 Yu. paṇṇarasamo.}.</p>
              <p>#2#                  Tatiyo paṇṇāsako samatto.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>1. kodhapeyyālaṃ</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#3#                 Paṇṇāsakāsaṅgahitā suttantā { 2 Ma. kodhapeyyāla.}</p>
              <p>#4#      [425] 179 Dveme bhikkhave dhammā katame dve kodho ca</p>
              <p>#5# upanāho ... Makkho ca paḷāso ca ... Issā ca macchariyañca ...</p>
              <p>#6# Māyā ca sātheyyañca ... Ahirikañca anottappañca ime kho bhikkhave</p>
              <p>#7# dve dhammāti. { 3 Ma. Yu. sabbattha itisaddo natthi}</p>
              <p>#8#      [426] 180 Dveme bhikkhave dhammā katame dve akkodho ca</p>
              <p>#9# anupanāho ca ... Amakkho ca apaḷāso ca ... Anissā ca amacchariyañca</p>
              <p>#10# ... Amāyā ca asātheyyañca ... Hirī ca ottappañca ime kho bhikkhave</p>
              <p>#11# dve dhammāti.</p>
              <p>#12#      [427] 181 Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato dukkhaṁ viharati</p>
              <p>#13# katamehi dvīhi kodhena ca upanāhena ca ... Makkhena ca paḷāsena ca ...</p>
              <p>#14# Issāya ca macchariyena ^a^PA.I,96^ea^ ca ... Māyāya ca sātheyyena ca ... Ahirikena</p>
              <p>#15# ca anottappena ca imehi kho bhikkhave dvīhi dhammehi samannāgato</p>
              <p>#16# dukkhaṁ viharatīti.</p>
              <p>#17#      [428] 182 Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato sukhaṁ viharati</p>
              <p>#18# katamehi dvīhi akkodhena ca anupanāhena ca ... Amakkhena ca apaḷāsena</p>
              <p>#19# ca ... Anissāya ca amacchariyena ca ... Amāyāya ca asātheyyena</p>
              <p>-- ^a^T20.0121^ea^ --</p>
              <p>#0# Ca ... Hiriyā ca ottappena ca imehi kho bhikkhave dvīhi dhammehi</p>
              <p>#1# samannāgato sukhaṁ viharatīti.</p>
              <p>#2#      [429] 183 Dveme bhikkhave dhammā sekhassa bhikkhuno parihānāya</p>
              <p>#3# saṁvattanti katame dve kodho ca upanāho ca ... Makkho ca</p>
              <p>#4# paḷāso ca ... Issā ca macchariyañca ... Māyā ca sātheyyañca ...</p>
              <p>#5# Ahirikañca anottappañca ime kho bhikkhave dve dhammā sekhassa</p>
              <p>#6# bhikkhuno parihānāya saṁvattantīti.</p>
              <p>#7#      [430] 184 Dveme bhikkhave dhammā sekhassa bhikkhuno aparihānāya</p>
              <p>#8# saṁvattanti katame dve akkodho ca anupanāho ca ... Amakkho ca</p>
              <p>#9# apaḷāso ca ... Anissā ca amacchariyañca ... Amāyā ca asātheyyañca</p>
              <p>#10# ... Hiri ca ottappañca ime kho bhikkhave dve dhammā sekhassa</p>
              <p>#11# bhikkhuno aparihānāya saṁvattantīti.</p>
              <p>#12#      [431] 185 Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato yathābhataṁ nikkhitto</p>
              <p>#13# evaṁ niraye katamehi dvīhi kodhena ca upanāhena ca ... Makkhena ca</p>
              <p>#14# paḷāsena ca ... Issāya ca macchariyena ca ... Māyāya ca sātheyyena</p>
              <p>#15# ca ... Ahirikena ca anottappena ca imehi kho bhikkhave dvīhi</p>
              <p>#16# dhammehi samannāgato ^a^PA.I,97^ea^ yathābhataṁ nikkhitto evaṁ nirayeti.</p>
              <p>#17#      [432] 186 Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato yathābhataṁ nikkhitto</p>
              <p>#18# evaṁ sagge katamehi dvīhi akkodhena ca anupanāhena ca ...</p>
              <p>#19# Amakkhena ca apaḷāsena ca ... Anissāya ca amacchariyena ca ... Amāyāya</p>
              <p>-- ^a^T20.0122^ea^ --</p>
              <p>#0# Ca asātheyyena ca ... Hiriyā ca ottappena ca imehi kho</p>
              <p>#1# bhikkhave dvīhi dhammehi samannāgato yathābhataṁ nikkhitto evaṁ</p>
              <p>#2# saggeti.</p>
              <p>#3#      [433] 187 Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato idhekacco kāyassa</p>
              <p>#4# bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati katamehi</p>
              <p>#5# dvīhi kodhena ca upanāhena ca ... Makkhena ca paḷāsena ca ...</p>
              <p>#6# ... Issāya ca macchariyena ca ... Māyāya ca sātheyyena ca ...</p>
              <p>#7# Ahirikena ca anottappena ca imehi kho bhikkhave dvīhi dhammehi</p>
              <p>#8# samannāgato idhekacco kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ</p>
              <p>#9# vinipātaṁ nirayaṁ upapajjatīti.</p>
              <p>#10#      [434] 188 Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato idhekacco kāyassa</p>
              <p>#11# bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati katamehi dvīhi</p>
              <p>#12# akkodhena ca anupanāhena ca ... Amakkhena ca apaḷāsena ca ...</p>
              <p>#13# Anissāya ca amacchariyena ca ... Amāyāya ca asātheyyena ca ...</p>
              <p>#14# Hiriyā ca ottappena ca imehi kho bhikkhave dvīhi dhammehi samannāgato</p>
              <p>#15# idhekacco kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjatīti.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>2. akusalapeyyālaṃ</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#16#      [435] 189 Dveme bhikkhave dhammā akusalā ... Dveme bhikkhave</p>
              <p>#17# dhammā kusalā ... Dveme bhikkhave dhammā sāvajjā ... Dveme bhikkhave</p>
              <p>#18# dhammā anavajjā ... Dveme bhikkhave dhammā dukkhudrayā ... Dveme</p>
              <p>#19# bhikkhave dhammā sukhudrayā ... Dveme bhikkhave dhammā dukkhavipākā ...</p>
              <p>-- ^a^T20.0123^ea^ --</p>
              <p>#0# Dveme bhikkhave dhammā sukhavipākā ... Dveme bhikkhave dhammā</p>
              <p>#1# sabyāpajjhā ... Dveme bhikkhave dhammā abyāpajjhā katame dve akkodho</p>
              <p>#2# ca anupanāho ca ... Amakkho ca apaḷāso ca ... Anissā ca amacchariyañca</p>
              <p>#3# ... Amāyā ca asātheyyañca ... Hiri ca ottappañca ime</p>
              <p>#4# kho bhikkhave dve dhammā abyāpajjhāti.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>3. vinayapeyyālaṃ</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#5#      [436] 190 Dveme bhikkhave atthavase paṭicca tathāgatena sāvakānaṁ</p>
              <p>#6# sikkhāpadaṁ paññattaṁ katame dve saṅghasuṭṭhutāya saṅghaphāsutāya ...</p>
              <p>#7# Dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya pesalānaṁ bhikkhūnaṁ phāsuvihārāya ...</p>
              <p>#8# Diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya samparāyikānaṁ āsavānaṁ paṭighātāya</p>
              <p>#9# ... Diṭṭhadhammikānaṁ verānaṁ saṁvarāya samparāyikānaṁ verānaṁ paṭighātāya</p>
              <p>#10# ... Diṭṭhadhammikānaṁ vajjānaṁ saṁvarāya samparāyikānaṁ vajjānaṁ paṭighātāya</p>
              <p>#11# ... Diṭṭhadhammikānaṁ bhayānaṁ saṁvarāya samparāyikānaṁ bhayānaṁ paṭighātāya ...</p>
              <p>#12# Diṭṭhadhammikānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ saṁvarāya samparāyikānaṁ akusalānaṁ</p>
              <p>#13# dhammānaṁ paṭighātāya ... Gihīnaṁ anukampāya pāpicchānaṁ { 1 Ma. bhikkhūnaṁ.} pakkhupacchedāya</p>
              <p>#14# ... Appasannānaṁ pasādāya pasannānaṁ bhiyyobhāvāya ... Saddhammaṭṭhitiyā</p>
              <p>#15# vinayānuggahāya ime kho bhikkhave dve atthavase paṭicca tathāgatena</p>
              <p>#16# sāvakānaṁ sikkhāpadaṁ paññattanti.</p>
              <p>#17#      [437] 191 Dveme bhikkhave atthavase paṭicca ^a^PA.I,99^ea^ tathāgatena sāvakānaṁ</p>
              <p>#18# pātimokkhaṁ paññattaṁ ... Pātimokkhuddesā paññattā { 2 Ma. pātimokkhuddeso paññatto.} ...</p>
              <p>#19# Pātimokkhaṭṭhapanaṁ paññattaṁ ... Pavāraṇā paññattā ...</p>
              <p>#20# Pavāraṇāṭṭhapanaṁ paññattaṁ</p>
              <p>-- ^a^T20.0124^ea^ --</p>
              <p>#0# ... Tajjanīyakammaṁ paññattaṁ ... Niyassakammaṁ paññattaṁ ... Pabbājanīyakammaṁ</p>
              <p>#1# paññattaṁ ... Paṭisāraṇīyakammaṁ paññattaṁ ... Ukkhepanīyakammaṁ paññattaṁ</p>
              <p>#2# ... Parivāsadānaṁ paññattaṁ ... Mūlāyapaṭikassanaṁ paññattaṁ ... Mānattadānaṁ</p>
              <p>#3# paññattaṁ ... Abbhānaṁ paññattaṁ ... Osāraṇaṁ { 1 Ma. osāraṇīyaṁ. Yu. vosāraṇīyaṁ.} paññattaṁ ... Nissāraṇaṁ { 2 Ma. Yu. nissāraṇīyaṁ.}</p>
              <p>#4# paññattaṁ ... Upasampadā paññattā ... Ñattikammaṁ paññattaṁ ...</p>
              <p>#5# Ñattidutiyakammaṁ paññattaṁ ... Ñatticatutthakammaṁ paññattaṁ ... Appaññatte</p>
              <p>#6# paññattaṁ ... Paññatte anuppaññattaṁ ... Sammukhāvinayo</p>
              <p>#7# paññatto ... Sativinayo paññatto ... Amūḷhavinayo paññatto ...</p>
              <p>#8# Paṭiññātakaraṇaṁ paññattaṁ ... Yebhuyyasikā paññattā ... Tassapāpiyasikā</p>
              <p>#9# paññattā ... Tiṇavatthārako paññatto katame dve saṅghasuṭṭhutāya</p>
              <p>#10# saṅghaphāsutāya ... Dummaṅkūnaṁ puggalānaṁ niggahāya pesalānaṁ bhikkhūnaṁ</p>
              <p>#11# phāsuvihārāya ... Diṭṭhadhammikānaṁ āsavānaṁ saṁvarāya samparāyikānaṁ āsavānaṁ</p>
              <p>#12# paṭighātāya ... Diṭṭhadhammikānaṁ verānaṁ saṁvarāya samparāyikānaṁ verānaṁ</p>
              <p>#13# paṭighātāya ... Diṭṭhadhammikānaṁ vajjānaṁ saṁvarāya samparāyikānaṁ vajjānaṁ</p>
              <p>#14# paṭighātāya ... Diṭṭhadhammikānaṁ ^a^PA.I,100^ea^ bhayānaṁ saṁvarāya ... Samparāyikānaṁ bhayānaṁ</p>
              <p>#15# paṭighātāya ... Diṭṭhadhammikānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ saṁvarāya samparāyikānaṁ</p>
              <p>#16# akusalānaṁ dhammānaṁ paṭighātāya ... Gihīnaṁ anukampāya pāpicchānaṁ { 3 Ma. bhikkhūnaṁ.}</p>
              <p>#17# pakkhupacchedāya ... Appasannānaṁ pasādāya pasannānaṁ bhiyyobhāvāya ...</p>
              <p>#18# Saddhammaṭṭhitiyā vinayānuggahāya ime kho bhikkhave dve atthavase</p>
              <p>#19# paṭicca tathāgatena sāvakānaṁ tiṇavatthārako paññattoti.</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>4. rāgapeyyālaṃ</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>-- ^a^T20.0125^ea^ --</p>
              <p>#0#      [438] 192 Rāgassa bhikkhave abhiññāya dve dhammā bhāvetabbā</p>
              <p>#1# katame dve samatho ca vipassanā ca rāgassa bhikkhave abhiññāya</p>
              <p>#2# ime dve dhammā bhāvetabbāti. Rāgassa bhikkhave pariññāya ...</p>
              <p>#3# Parikkhayāya ... Pahānāya ... Khayāya ... Vayāya ... Virāgāya ...</p>
              <p>#4# Nirodhāya ... Cāgāya ... Paṭinissaggāya ime dve dhammā bhāvetabbāti.</p>
              <p>#5#      [439] 193 Dosassa ... Mohassa ... Kodhassa ...</p>
              <p>#6# Upanāhassa ... Makkhassa ... Paḷāsassa ... Issāya ... Macchariyassa ...</p>
              <p>#7# Māyāya ... Sātheyyassa ... Thambhassa ... Sārambhassa ... Mānassa ...</p>
              <p>#8# Atimānassa ... Madassa ... Pamādassa ... Abhiññāya ... Pariññāya ...</p>
              <p>#9# Parikkhayāya ... Pahānāya ... Khayāya ... Vayāya ... Virāgāya ...</p>
              <p>#10# Nirodhāya ... Cāgāya ... Paṭinissaggāya ime dve dhammā bhāvetabbāti.</p>
              <p>#11#                 { 1 Ma. idamavoca bhagavā attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ abhinandunti. rāgapeyyālaṁ  niṭṭhitaṁ.} Dukanipāto samatto { 2 Ma. dukanipātapāli niṭṭhitā.}.</p>
              <p>#12#                      -------------</p>
            </h4>
          </h3>
        </h2>
      </h1>
    </h0>
  </ha>
</body>
