<?xml version="1.0"?>
<body>
  <ha>
    <han>navakanipātapāḷi</han>
    <h0>
      <h0n />
      <h1>
        <h1n />
        <h2>
          <h2n>1. paṭhamapaṇṇāsakaṃ</h2n>
          <h3>
            <h3n>1. sambodhivaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n>1. sambodhisuttaṃ</h4n>
              <p>-- ^a^T23.0362^ea^ --</p>
              <p>-- ^a^T23.0363^ea^ --</p>
              <p>#0#                 Suttantapiṭake aṅguttaranikāyassa</p>
              <p>#1#                        navakanipāto</p>
              <p>#2#                        --------</p>
              <p>#3#             namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.</p>
              <p>#4#                         Paṇṇāsako</p>
              <p>#5#                     sambodhavaggo paṭhamo</p>
              <p>#6#      [205] 1 Evamme sutaṁ. Ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati</p>
              <p>#7# jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi</p>
              <p>#8# bhikkhavoti. Bhadanteti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ. Bhagavā</p>
              <p>#9# etadavoca sace bhikkhave aññatitthiyā paribbājakā evaṁ puccheyyuṁ</p>
              <p>#10# sambodhapakkhikānaṁ { 1 Ma. sambodhipakkhikānaṁ. evamuparipi.} āvuso dhammānaṁ kā upanisā bhāvanāyāti evaṁ</p>
              <p>#11# puṭṭhā tumhe bhikkhave tesaṁ aññatitthiyānaṁ paribbājakānaṁ kinti</p>
              <p>#12# byākareyyāthāti. Bhagavaṁmūlakā no bhante dhammā .pe. Bhagavato</p>
              <p>#13# sutvā bhikkhū dhāressantīti. Tenahi bhikkhave suṇātha sādhukaṁ manasi karotha</p>
              <p>#14# bhāsissāmīti. Evambhanteti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ. Bhagavā</p>
              <p>#15# etadavoca sace bhikkhave aññatitthiyā paribbājakā evaṁ puccheyyuṁ</p>
              <p>#16# sambodhapakkhikānaṁ āvuso dhammānaṁ kā upanisā bhāvanāyāti evaṁ</p>
              <p>#17# puṭṭhā tumhe bhikkhave tesaṁ aññatitthiyānaṁ paribbājakānaṁ evaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0364^ea^ --</p>
              <p>#0# Byākareyyātha idhāvuso bhikkhu kalyāṇamitto hoti kalyāṇasahāyo</p>
              <p>#1# kalyāṇasampavaṅko sambodhapakkhikānaṁ āvuso dhammānaṁ ayaṁ paṭhamā</p>
              <p>#2# upanisā bhāvanāya.</p>
              <p>#3#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sīlavā hoti pātimokkhasaṁvarasaṁvuto</p>
              <p>#4# viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya</p>
              <p>#5# sikkhati sikkhāpadesu sambodhapakkhikānaṁ āvuso dhammānaṁ ayaṁ dutiyā</p>
              <p>#6# upanisā bhāvanāya.</p>
              <p>#7#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu yāyaṁ kathā abhisallekhikā cetovivaraṇasappāyā</p>
              <p>#8# seyyathīdaṁ appicchakathā santuṭṭhikathā pavivekathā</p>
              <p>#9# asaṁsaggakathā viriyārambhakathā sīlakathā samādhikathā paññākathā vimuttikathā</p>
              <p>#10# vimuttiñāṇadassanakathā evarūpiyā kathāya nikāmalābhī hoti akicchalābhī</p>
              <p>#11# akasiralābhī sambodhapakkhikānaṁ āvuso dhammānaṁ ayaṁ tatiyā upanisā</p>
              <p>#12# bhāvanāya.</p>
              <p>#13#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu āraddhaviriyo viharati akusalānaṁ dhammānaṁ</p>
              <p>#14# pahānāya kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro</p>
              <p>#15# kusalesu dhammesu sambodhapakkhikānaṁ āvuso dhammānaṁ ayaṁ</p>
              <p>#16# catutthā upanisā bhāvanāya.</p>
              <p>#17#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu paññavā hoti udayatthagāminiyā</p>
              <p>#18# paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammādukkhakkhayagāminiyā</p>
              <p>#19# sambodhapakkhikānaṁ āvuso dhammānaṁ ayaṁ pañcamī upanisā bhāvanāya.</p>
              <p>-- ^a^T23.0365^ea^ --</p>
              <p>#0#      Kalyāṇamittassetaṁ bhikkhave bhikkhuno pāṭikaṅkhaṁ kalyāṇasahāyassa</p>
              <p>#1# kalyāṇasampavaṅkassa sīlavā bhavissati pātimokkhasaṁvarasaṁvuto viharissati</p>
              <p>#2# ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhissati</p>
              <p>#3# sikkhāpadesu kalyāṇamittassetaṁ bhikkhave bhikkhuno pāṭikaṅkhaṁ kalyāṇasahāyassa</p>
              <p>#4# kalyāṇasampavaṅkassa yāyaṁ kathā abhisallekhikā cetovivaraṇasappāyā</p>
              <p>#5# seyyathīdaṁ appicchakathā santuṭṭhikathā pavivekakathā</p>
              <p>#6# asaṁsaggakathā viriyārambhakathā sīlakathā ^a^PA.IV,353^ea^ samādhikathā paññākathā vimuttikathā</p>
              <p>#7# vimuttiñāṇadassanakathā evarūpiyā kathāya nikāmalābhī bhavissati akicchalābhī</p>
              <p>#8# akasiralābhī kalyāṇamittassetaṁ bhikkhave bhikkhuno pāṭikaṅkhaṁ kalyāṇasahāyassa</p>
              <p>#9# kalyāṇasampavaṅkassa āraddhaviriyo viharissati akusalānaṁ</p>
              <p>#10# dhammānaṁ pahānāya kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo</p>
              <p>#11# anikkhittadhuro kusalesu dhammesu kalyāṇamittassetaṁ bhikkhave bhikkhuno</p>
              <p>#12# pāṭikaṅkhaṁ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa paññavā bhavissati</p>
              <p>#13# udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya</p>
              <p>#14# sammādukkhakkhayagāminiyā tena ca pana bhikkhave bhikkhunā imesu pañcasu</p>
              <p>#15# dhammesu patiṭṭhāya cattāro dhammā uttariṁ { 1 Ma. sabbattha uttari.} bhāvetabbā asubhā</p>
              <p>#16# bhāvetabbā rāgassa pahānāya mettā bhāvetabbā byāpādassa pahānāya</p>
              <p>#17# ānāpānassati { 2 Sī. Yu. ānāpānasati. evamuparipi. } bhāvetabbā vitakkūpacchedāya aniccasaññā bhāvetabbā</p>
              <p>#18# asmimānasamugghātāya aniccasaññino bhikkhave bhikkhuno { 3 Ma. ayaṁ pāṭho natthi.} anattasaññā</p>
              <p>#19# saṇṭhāti anattasaññī asmimānasamugghātaṁ pāpuṇāti diṭṭheva dhamme</p>
              <p>-- ^a^T23.0366^ea^ --</p>
              <p>#0# Nibbānanti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>2. nissayasuttaṃ</h4n>
              <p>#1#      [206] 2 Athakho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami</p>
              <p>#2# upasaṅkamitvā bhagavantaṁ .pe. Ekamantaṁ nisinno kho so bhikkhu</p>
              <p>#3# bhagavantaṁ etadavoca nissayasampanno nissayasampannoti bhante</p>
              <p>#4# vuccati kittāvatā nu kho bhante bhikkhu nissayasampanno hotīti.</p>
              <p>#5# Saddhañce bhikkhu { 1 Ma. bhikkhu bhikkhu. evamīdisesu ṭhānesupi.} nissāya akusalaṁ pajahati kusalaṁ ^a^PA.IV,354^ea^ bhāveti pahīnamevassa</p>
              <p>#6# taṁ akusalaṁ hoti hiriñce bhikkhu nissāya ottappañce bhikkhu</p>
              <p>#7# nissāya viriyañce bhikkhu nissāya paññañce bhikkhu nissāya</p>
              <p>#8# akusalaṁ pajahati kusalaṁ bhāveti pahīnamevassa taṁ akusalaṁ hoti tañhissa</p>
              <p>#9# bhikkhuno akusalaṁ pahīnaṁ hoti suppahīnaṁ yassa ariyāya paññāya disvā</p>
              <p>#10# pahīnaṁ tena ca pana bhikkhave bhikkhunā imesu pañcasu dhammesu</p>
              <p>#11# patiṭṭhāya cattāro upanissayā viharitabbā katame cattāro idha</p>
              <p>#12# bhikkhave bhikkhu saṅkhāyekaṁ paṭisevati saṅkhāyekaṁ adhivāseti saṅkhāyekaṁ</p>
              <p>#13# parivajjeti saṅkhāyekaṁ vinodeti evaṁ kho bhikkhave bhikkhu</p>
              <p>#14# nissayasampanno hotīti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>3. meghiyasuttaṃ</h4n>
              <p>#15#      [207] 3 Ekaṁ samayaṁ bhagavā cālikāyaṁ viharati cālikapabbate.</p>
              <p>#16# Tena kho pana samayena āyasmā meghiyo bhagavato upaṭṭhāko hoti</p>
              <p>#17# athakho āyasmā meghiyo yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā</p>
              <p>#18# bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi ekamantaṁ ṭhito kho</p>
              <p>#19# āyasmā meghiyo bhagavantaṁ etadavoca icchāmahaṁ bhante jantugāmaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0367^ea^ --</p>
              <p>#0# Piṇḍāya pavisitunti. Yassadāni tvaṁ meghiya kālaṁ maññasīti.</p>
              <p>#1#      Athakho āyasmā meghiyo pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya</p>
              <p>#2# jantugāmaṁ piṇḍāya ^a^PA.IV,355^ea^ pāvisi jantugāme piṇḍāya caritvā</p>
              <p>#3# pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto yena kimikāḷāya nadiyā tīraṁ tenupasaṅkami</p>
              <p>#4# addasā kho āyasmā meghiyo kimikāḷāya nadiyā tīre jaṅghavihāraṁ { 1 Ma. jaṅghāvihāraṁ. evamuparipi.}</p>
              <p>#5# anucaṅkamamāno anuvicaramāno ambavanaṁ pāsādikaṁ ramaṇīyaṁ disvānassa</p>
              <p>#6# etadahosi pāsādikaṁ vatidaṁ ambavanaṁ ramaṇīyaṁ alaṁ vatidaṁ kulaputtassa</p>
              <p>#7# padhānatthikassa padhānāya sace maṁ bhagavā anujāneyya āgaccheyyāhaṁ</p>
              <p>#8# imaṁ ambavanaṁ padhānāyāti athakho āyasmā meghiyo yena bhagavā</p>
              <p>#9# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi</p>
              <p>#10# ekamantaṁ nisinno kho āyasmā meghiyo bhagavantaṁ etadavoca idhāhaṁ</p>
              <p>#11# bhante pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya jantugāmaṁ piṇḍāya</p>
              <p>#12# pāvisiṁ jantugāme piṇḍāya caritvā pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto</p>
              <p>#13# yena kimikāḷāya nadiyā tīraṁ tenupasaṅkamiṁ addasaṁ kho ahaṁ</p>
              <p>#14# bhante kimikāḷāya nadiyā tīre jaṅghavihāraṁ anucaṅkamamāno anuvicaramāno</p>
              <p>#15# ambavanaṁ pāsādikaṁ ramaṇīyaṁ disvāna me etadahosi pāsādikaṁ</p>
              <p>#16# vatidaṁ ambavanaṁ ramaṇīyaṁ alaṁ vatidaṁ kulaputtassa padhānatthikassa padhānāya</p>
              <p>#17# sace maṁ bhagavā anujāneyya āgaccheyyāhaṁ imaṁ ambavanaṁ padhānāyāti</p>
              <p>#18# sace maṁ bhagavā anujāneyya gaccheyyāhaṁ taṁ ambavanaṁ padhānāyāti.</p>
              <p>#19# Evaṁ { 2 Ma. ime pāṭhā natthi.} vutte bhagavā āyasmantaṁ meghiyaṁ etadavoca { 2 Ma. ime pāṭhā natthi.} āgamehi tāva</p>
              <p>-- ^a^T23.0368^ea^ --</p>
              <p>#0# Meghiya ekakamhi { 1 Sī. Yu. ekakamhā.} tāva yāva aññopi koci bhikkhu dissatūti { 2 Ma. āgacchatīti. evamuparipi.}.</p>
              <p>#1#      Dutiyampi kho āyasmā meghiyo bhagavantaṁ etadavoca bhagavato</p>
              <p>#2# bhante natthi kiñci uttarikaraṇīyaṁ natthi katassa paṭicayo mayhaṁ</p>
              <p>#3# kho pana bhante atthi uttarikaraṇīyaṁ atthi katassa paṭicayo sace</p>
              <p>#4# maṁ bhagavā anujāneyya gaccheyyāhaṁ taṁ ambavanaṁ padhānāyāti. Āgamehi</p>
              <p>#5# tāva meghiya ekakamhi tāva yāva aññopi koci bhikkhu dissatūti.</p>
              <p>#6#      Tatiyampi kho āyasmā meghiyo bhagavantaṁ etadavoca bhagavato</p>
              <p>#7# bhante natthi kiñci uttarikaraṇīyaṁ natthi katassa paṭicayo mayhaṁ kho pana</p>
              <p>#8# bhante atthi uttarikaraṇīyaṁ atthi katassa paṭicayo sace maṁ bhagavā</p>
              <p>#9# anujāneyya gaccheyyāhaṁ taṁ ambavanaṁ padhānāyāti. Padhānanti kho meghiya</p>
              <p>#10# vadamānaṁ kinti vadeyyāma yassadāni tvaṁ meghiya kālaṁ maññasīti.</p>
              <p>#11#      Athakho āyasmā meghiyo uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā</p>
              <p>#12# padakkhiṇaṁ katvā yena taṁ ambavanaṁ tenupasaṅkami upasaṅkamitvā</p>
              <p>#13# taṁ ambavanaṁ ajjhogāhetvā aññatarasmiṁ rukkhamūle divāvihāraṁ nisīdi.</p>
              <p>#14# Athakho āyasmato meghiyassa tasmiṁ ambavane viharantassa yebhuyyena</p>
              <p>#15# tayo pāpakā akusalā vitakkā samudācaranti seyyathīdaṁ kāmavitakko</p>
              <p>#16# byāpādavitakko vihiṁsāvitakko. Athakho āyasmato meghiyassa etadahosi</p>
              <p>#17# acchariyaṁ vata bho abbhutaṁ vata bho saddhāya ca vatamhā agārasmā</p>
              <p>#18# anagāriyaṁ pabbajitā atha ca panimehi tīhi pāpakehi akusalehi vitakkehi</p>
              <p>#19# anvāsattā kāmavitakkena byāpādavitakkena vihiṁsāvitakkenāti.</p>
              <p>-- ^a^T23.0369^ea^ --</p>
              <p>#0#      Athakho āyasmā meghiyo yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā</p>
              <p>#1# bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ nisinno</p>
              <p>#2# kho āyasmā meghiyo bhagavantaṁ etadavoca idha mayhaṁ bhante tasmiṁ</p>
              <p>#3# ambavane viharantassa yebhuyyena tayo pāpakā akusalā vitakkā ^a^PA.IV,357^ea^</p>
              <p>#4# samudācaranti seyyathīdaṁ kāmavitakko byāpādavitakko vihiṁsāvitakko</p>
              <p>#5# tassa mayhaṁ bhante etadahosi acchariyaṁ vata bho abbhutaṁ vata bho</p>
              <p>#6# saddhāya vatamhā agārasmā anagāriyaṁ pabbajitā atha ca panimehi tīhi</p>
              <p>#7# pāpakehi akusalehi vitakkehi anvāsattā kāmavitakkena byāpādavitakkena</p>
              <p>#8# vihiṁsāvitakkenāti. Aparipakkāya meghiya cetovimuttiyā pañca</p>
              <p>#9# dhammā paripākāya saṁvattanti katame pañca</p>
              <p>#10#      idha meghiya bhikkhu kalyāṇamitto hoti kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko</p>
              <p>#11# aparipakkāya meghiya cetovimuttiyā ayaṁ paṭhamo dhammo</p>
              <p>#12# paripākāya saṁvattati.</p>
              <p>#13#      Puna caparaṁ meghiya bhikkhu sīlavā hoti pātimokkhasaṁvarasaṁvuto viharati</p>
              <p>#14# ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhati</p>
              <p>#15# sikkhāpadesu aparipakkāya meghiya cetovimuttiyā ayaṁ dutiyo dhammo</p>
              <p>#16# paripākāya saṁvattati.</p>
              <p>#17#      Puna caparaṁ meghiya bhikkhu yāyaṁ kathā abhisallekhikā cetovivaraṇasappāyā</p>
              <p>#18# seyyathīdaṁ appicchakathā santuṭṭhikathā pavivekakathā</p>
              <p>-- ^a^T23.0370^ea^ --</p>
              <p>#0# Asaṁsaggakathā viriyārambhakathā sīlakathā samādhikathā paññākathā vimuttikathā</p>
              <p>#1# vimuttiṇāṇadassanakathā evarūpiyā kathāya nikāmalābhī hoti akicchalābhī</p>
              <p>#2# akasiralābhī aparipakkāya meghiya cetovimuttiyā ayaṁ tatiyo dhammo</p>
              <p>#3# paripākāya saṁvattati.</p>
              <p>#4#      Puna caparaṁ meghiya bhikkhu āraddhaviriyo viharati akusalānaṁ dhammānaṁ</p>
              <p>#5# pahānāya kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro</p>
              <p>#6# kusalesu dhammesu aparipakkāya meghiya cetovimuttiyā ayaṁ</p>
              <p>#7# catuttho dhammo paripākāya saṁvattati.</p>
              <p>#8#      Puna caparaṁ meghiya bhikkhu paññavā hota udayatthagāminiyā</p>
              <p>#9# paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammādukkhakkhayagāminiyā</p>
              <p>#10# aparipakkāya meghiya cetovimuttiyā ayaṁ ^a^PA.IV,358^ea^ pañcamo dhammo paripākāya</p>
              <p>#11# saṁvattati.</p>
              <p>#12#      Kalyāṇamittassetaṁ meghiya bhikkhuno pāṭikaṅkhaṁ kalyāṇasahāyassa</p>
              <p>#13# kalyāṇasampavaṅkassa sīlavā bhavissati .pe. Samādāya sikkhissati</p>
              <p>#14# sikkhāpadesu kalyāṇamittassetaṁ meghiya bhikkhuno pāṭikaṅkhaṁ kalyāṇasahāyassa</p>
              <p>#15# kalyāṇasampavaṅkassa yāyaṁ kathā abhisallekhikā cetovivaraṇasappāyā</p>
              <p>#16# seyyathīdaṁ appicchakathā .pe. Vimuttiñāṇadassanakathā</p>
              <p>#17# evarūpiyā kathāya nikāmalābhī bhavissati akicchalābhī akasiralābhī kalyāṇamittassetaṁ</p>
              <p>#18# meghiya bhikkhuno pāṭikaṅkhaṁ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa</p>
              <p>#19# āraddhaviriyo viharissati .pe. Anikkhittadhuro kusalesu dhammesu</p>
              <p>-- ^a^T23.0371^ea^ --</p>
              <p>#0# Kalyāṇamittassetaṁ meghiya bhikkhuno pāṭikaṅkhaṁ kalyāṇasahāyassa</p>
              <p>#1# kalyāṇasampavaṅkassa paññavā bhavissati .pe. Sammādukkhayagāminiyā</p>
              <p>#2# tena ca pana meghiya bhikkhunā imesu pañcasu dhammesu patiṭṭhāya</p>
              <p>#3# cattāro dhammā uttariṁ bhāvetabbā asubhā bhāvetabbā</p>
              <p>#4# rāgassa pahānāya mettā bhāvetabbā byāpādassa pahānāya</p>
              <p>#5# ānāpānassati bhāvetabbā vitakkūpacchedāya aniccasaññā bhāvetabbā</p>
              <p>#6# asmimānasamugghātāya aniccasaññino meghiya anattasaññā</p>
              <p>#7# saṇṭhāti anattasaññī assamimānasamugghātaṁ pāpuṇāti diṭṭheva</p>
              <p>#8# dhamme nibbānanti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>4. nandakasuttaṃ</h4n>
              <p>#9#      [208] 4 Ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa</p>
              <p>#10# ārāme. Tena kho pana samayena āyasmā nandako</p>
              <p>#11# upaṭṭhānasālāyaṁ bhikkhū dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti</p>
              <p>#12# samuttejeti sampahaṁseti.</p>
              <p>#13#      Athakho ^a^PA.IV,359^ea^ bhagavā sāyaṇhasamayaṁ paṭisallānā vuṭṭhito yenupaṭṭhānasālā</p>
              <p>#14# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bahidvārakoṭṭhake aṭṭhāsi</p>
              <p>#15# kathāpariyosānaṁ āgamayamāno athakho bhagavā kathāpariyosānaṁ viditvā</p>
              <p>#16# ukkāsetvā aggaḷaṁ ākoṭesi. Vivariṁsu kho te bhikkhū bhagavato dvāraṁ.</p>
              <p>#17# Athakho bhagavā upaṭṭhānasālaṁ pavisitvā paññatte āsane nisīdi</p>
              <p>#18# nisajja kho bhagavā āyasmantaṁ nandakaṁ etadavoca dīgho kho tyāyaṁ</p>
              <p>#19# nandaka dhammapariyāyo bhikkhūnaṁ paṭibhāsi api me piṭṭhi āgilāyati</p>
              <p>-- ^a^T23.0372^ea^ --</p>
              <p>#0# Bahidvārakoṭṭhake ṭhitassa kathāpariyosānaṁ āgamayamānassāti.</p>
              <p>#1#      Evaṁ vutte āyasmā nandako sārajjāyamānarūpo ottappamāno { 1 Ma. ayaṁ pāṭho natthi.}</p>
              <p>#2# bhagavantaṁ etadavoca na kho pana mayaṁ bhante jānāma bhagavā</p>
              <p>#3# bahidvārakoṭṭhake ṭhitoti sace hi mayaṁ bhante jāneyyāma bhagavā</p>
              <p>#4# bahidvārakoṭṭhake ṭhitoti ettakaṁpi no nappaṭibhāseyyāti. Athakho</p>
              <p>#5# bhagavā āyasmantaṁ nandakaṁ sārajjāyamānarūpaṁ viditvā āyasmantaṁ nandakaṁ</p>
              <p>#6# etadavoca sādhu sādhu nandaka etaṁ kho nandaka tumhākaṁ paṭirūpaṁ</p>
              <p>#7# kulaputtānaṁ saddhāya agārasmā anagāriyaṁ pabbajitānaṁ yaṁ tumhe dhammiyā</p>
              <p>#8# kathāya sannisīdeyyātha sannipatitānaṁ vo ^a^PA.IV,360^ea^ nandaka dvayaṁ karaṇīyaṁ</p>
              <p>#9# dhammī vā kathā ariyo vā tuṇhībhāvo saddho ca nandaka bhikkhu hoti</p>
              <p>#10# no ca sīlavā evaṁ so tenaṅgena aparipūro hoti tena taṁ aṅgaṁ</p>
              <p>#11# paripūretabbaṁ kinnāhaṁ saddho ca assaṁ sīlavā cāti yato ca</p>
              <p>#12# kho nandaka bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca evaṁ so tenaṅgena</p>
              <p>#13# paripūro hoti saddho ca nandaka bhikkhu hoti sīlavā ca no ca</p>
              <p>#14# lābhī ajjhattaṁ cetosamādhissa evaṁ so tenaṅgena aparipūro hoti</p>
              <p>#15# tena taṁ aṅgaṁ paripūretabbaṁ kinnāhaṁ saddho ca assaṁ sīlavā ca</p>
              <p>#16# lābhī ca ajjhattaṁ cetosamādhissāti yato ca kho nandaka bhikkhu</p>
              <p>#17# saddho ca hoti sīlavā ca lābhī ca ajjhattaṁ cetosamādhissa evaṁ so</p>
              <p>#18# tenaṅgena paripūro hoti saddho ca nandaka bhikkhu hoti sīlavā ca lābhī</p>
              <p>#19# ca ajjhattaṁ cetosamādhissa na lābhī adhipaññādhammavipassanāya evaṁ so</p>
              <p>-- ^a^T23.0373^ea^ --</p>
              <p>#0# Tenaṅgena aparipūro hoti seyyathāpi nandaka dvipādako catuppādako</p>
              <p>#1# assa tassa eko pādo omako lāmako evaṁ so</p>
              <p>#2# tenaṅgena aparipūro assa evameva kho nandaka bhikkhu saddho ca</p>
              <p>#3# hoti sīlavā ca lābhī ca ajjhattaṁ cetosamādhissa na lābhī</p>
              <p>#4# adhipaññādhammavipassanāya evaṁ so tenaṅgena aparipūro hoti tena</p>
              <p>#5# taṁ aṅgaṁ paripūretabbaṁ kinnāhaṁ saddho ca assaṁ sīlavā ca lābhī</p>
              <p>#6# ca ajjhattaṁ cetosamādhissa lābhī ca adhipaññādhammavipassanāyāti</p>
              <p>#7# yato ca kho nandaka bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca lābhī ca</p>
              <p>#8# ajjhattaṁ cetosamādhissa lābhī ca adhipaññādhammavipassanāya evaṁ</p>
              <p>#9# so tenaṅgena paripūro hotīti idamavoca bhagavā idaṁ vatvāna</p>
              <p>#10# sugato uṭṭhāyāsanā vihāraṁ ^a^PA.IV,361^ea^ pāvisi.</p>
              <p>#11#      Athakho āyasmā nandako acirapakkantassa bhagavato bhikkhū</p>
              <p>#12# āmantesi idānāvuso bhagavā catūhi padehi kevalaparipuṇṇaṁ</p>
              <p>#13# parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāsetvā uṭṭhāyāsanā vihāraṁ paviṭṭho saddho</p>
              <p>#14# nandaka bhikkhu hoti no sīlavā evaṁ so tenaṅgena aparipūro</p>
              <p>#15# hoti tena taṁ aṅgaṁ paripūretabbaṁ kinnāhaṁ saddho ca assaṁ sīlavā</p>
              <p>#16# cāti yato ca kho nandaka bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca evaṁ</p>
              <p>#17# so tenaṅgena paripūro hoti saddho ca nandaka bhikkhu hoti sīlavā</p>
              <p>#18# ca no ca lābhī ajjhattaṁ cetosamādhissa .pe. Lābhī ca ajjhattaṁ</p>
              <p>#19# cetosamādhissa na lābhī adhipaññādhammavipassanāya evaṁ so tenaṅgena</p>
              <p>-- ^a^T23.0374^ea^ --</p>
              <p>#0# Aparipūro hoti seyyathāpi nandaka dvipādako catuppādako assa</p>
              <p>#1# tassa eko pādo omako lāmako evaṁ so tenaṅgena aparipūro</p>
              <p>#2# assa evameva kho nandaka bhikkhu saddho ca hoti sīlavā ca</p>
              <p>#3# lābhī ca ajjhattaṁ cetosamādhissa na lābhī adhipaññādhammavipassanāya</p>
              <p>#4# evaṁ so tenaṅgena aparipūro hoti tena taṁ aṅgaṁ paripūretabbaṁ</p>
              <p>#5# kinnāhaṁ saddho ca assaṁ sīlavā ca lābhī ca ajjhattaṁ cetosamādhissa</p>
              <p>#6# lābhī ca adhipaññādhammavipassanāyāti yato ca kho nandaka bhikkhu</p>
              <p>#7# saddho ca hoti sīlavā ca lābhī ca ajjhattaṁ cetosamādhissa lābhī ca</p>
              <p>#8# adhipaññādhammavipassanāya evaṁ so tenaṅgena paripūro hotīti.</p>
              <p>#9#      Pañcime āvuso ānisaṁsā kālena dhammassavane kālena</p>
              <p>#10# dhammasākacchāya. Katame pañca idhāvuso bhikkhu bhikkhūnaṁ dhammaṁ deseti</p>
              <p>#11# ādikalyāṇaṁ majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ</p>
              <p>#12# kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti yathā yathāvuso</p>
              <p>#13# bhikkhu bhikkhūnaṁ dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ</p>
              <p>#14# sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti</p>
              <p>#15# tathā tathā tassa tassa satthu piyo hoti manāpo ca garu ca</p>
              <p>#16# bhāvanīyo ayaṁ āvuso paṭhamo ānisaṁso kālena dhammassavane kālena</p>
              <p>#17# dhammasākacchāya.</p>
              <p>#18#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu bhikkhūnaṁ dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ</p>
              <p>#19# majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0375^ea^ --</p>
              <p>#0# Parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti yathā yathāvuso bhikkhu bhikkhūnaṁ dhammaṁ</p>
              <p>#1# deseti ādikalyāṇaṁ .pe. Brahmacariyaṁ pakāseti tathā tathā so</p>
              <p>#2# tasmiṁ dhamme atthapaṭisaṁvedī ca hoti dhammapaṭisaṁvedī ca ayaṁ āvuso</p>
              <p>#3# dutiyo ānisaṁso kālena dhammassavane kālena dhammasākacchāya.</p>
              <p>#4#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu ^a^PA.IV,362^ea^ bhikkhūnaṁ dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ</p>
              <p>#5# majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ</p>
              <p>#6# parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti yathā yathāvuso bhikkhu bhikkhūnaṁ dhammaṁ</p>
              <p>#7# deseti ādikalyāṇaṁ .pe. Brahmacariyaṁ pakāseti tathā tathā so</p>
              <p>#8# tasmiṁ dhamme gambhīraṁ atthapadaṁ paññāya paṭivijjha passati ayaṁ</p>
              <p>#9# āvuso tatiyo ānisaṁso kālena dhammassavane kālena</p>
              <p>#10# dhammasākacchāya.</p>
              <p>#11#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu bhikkhūnaṁ dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ</p>
              <p>#12# .pe. Brahmacariyaṁ pakāseti tathā tathā naṁ sabrahmacārī uttariṁ</p>
              <p>#13# sambhāventi addhā ayamāyasmā patto vā gacchati { 1 Ma. pajjati vā.} vāti ayaṁ</p>
              <p>#14# āvuso catuttho ānisaṁso kālena dhammassavane kālena</p>
              <p>#15# dhammasākacchāya.</p>
              <p>#16#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu bhikkhūnaṁ dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ</p>
              <p>#17# majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ</p>
              <p>#18# parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti yathā yathāvuso bhikkhu bhikkhūnaṁ dhammaṁ</p>
              <p>#19# deseti ādikalyāṇaṁ majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0376^ea^ --</p>
              <p>#0# Sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti tattha ye</p>
              <p>#1# te bhikkhū sekkhā appattamānasā anuttaraṁ yogakkhemaṁ patthayamānā</p>
              <p>#2# viharanti te taṁ dhammaṁ sutvā viriyaṁ ārabhanti appattassa pattiyā</p>
              <p>#3# anadhigatassa adhigamāya ^a^PA.IV,363^ea^ asacchikatassa sacchikiriyāya ye pana tattha</p>
              <p>#4# bhikkhū arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā</p>
              <p>#5# parikkhīṇabhavasaññojanā sammadaññāvimuttā te taṁ dhammaṁ</p>
              <p>#6# sutvā diṭṭhadhammasukhavihāraṁyeva anuyuttā viharanti ayaṁ āvuso</p>
              <p>#7# pañcamo ānisaṁso kālena dhammassavane kālena dhammasākacchāya.</p>
              <p>#8# Ime kho āvuso pañca ānisaṁsā kālena dhammassavane kālena</p>
              <p>#9# dhammasākacchāyāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>5. balasuttaṃ</h4n>
              <p>#10#      [209] 5 Cattārīmāni bhikkhave balāni. Katamāni cattāri</p>
              <p>#11# paññābalaṁ viriyabalaṁ anavajjabalaṁ saṅgahabalaṁ { 1 Ma. saṅgāhabalaṁ. evamuparipi.}.</p>
              <p>#12#      Katamañca bhikkhave paññābalaṁ ye dhammā kusalā kusalasaṅkhātā</p>
              <p>#13# ye dhammā akusalā akusalasaṅkhātā ye dhammā sāvajjā sāvajjasaṅkhātā</p>
              <p>#14# ye dhammā anavajjā anavajjasaṅkhātā ye dhammā kaṇhā kaṇhasaṅkhātā</p>
              <p>#15# ye dhammā sukkā sukkasaṅkhātā ye dhammā asevitabbā asevitabbasaṅkhātā</p>
              <p>#16# ye dhammā sevitabbā sevitabbasaṅkhātā ye dhammā</p>
              <p>#17# nālamariyā nālamariyasaṅkhātā ye dhammā alamariyā alamariyasaṅkhātā</p>
              <p>#18# tyassu dhammā paññāya vodiṭṭhā honti vocaritā idaṁ vuccati</p>
              <p>#19# bhikkhave paññābalaṁ.</p>
              <p>-- ^a^T23.0377^ea^ --</p>
              <p>#0#      Katamañca bhikkhave viriyabalaṁ ye dhammā akusalā akusalasaṅkhātā</p>
              <p>#1# ye dhammā sāvajjā sāvajjasaṅkhātā ye dhammā kaṇhā kaṇhasaṅkhātā</p>
              <p>#2# ye dhammā asevitabbā asevitabbasaṅkhātā ye dhammā nālamariyā</p>
              <p>#3# nālamariyasaṅkhātā tesaṁ dhammānaṁ pahānāya ^a^PA.IV,364^ea^ chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ</p>
              <p>#4# ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati ye dhammā kusalā kusalasaṅkhātā</p>
              <p>#5# ye dhammā anavajjā anavajjasaṅkhātā ye dhammā sukkā sukkasaṅkhātā</p>
              <p>#6# ye dhammā sevitabbā sevitabbasaṅkhātā ye dhammā alamariyā</p>
              <p>#7# alamariyasaṅkhātā tesaṁ dhammānaṁ paṭilābhāya chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ</p>
              <p>#8# ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati idaṁ vuccati bhikkhave viriyabalaṁ.</p>
              <p>#9#      Katamañca bhikkhave anavajjabalaṁ idha bhikkhave ariyasāvako</p>
              <p>#10# anavajjena kāyakammena samannāgato hoti anavajjena vacīkammena</p>
              <p>#11# samannāgato hoti anavajjena manokammena samannāgato hoti idaṁ</p>
              <p>#12# vuccati bhikkhave anavajjabalaṁ.</p>
              <p>#13#      Katamañca bhikkhave saṅgahabalaṁ cattārīmāni bhikkhave saṅgahavatthūni</p>
              <p>#14# dānaṁ peyyavajjaṁ atthacariyā samānattatā etadaggaṁ bhikkhave dānānaṁ</p>
              <p>#15# yadidaṁ dhammadānaṁ etadaggaṁ bhikkhave peyyavajjānaṁ yadidaṁ atthikassa</p>
              <p>#16# ohitasotassa punappunaṁ dhammaṁ deseti etadaggaṁ bhikkhave atthacariyānaṁ</p>
              <p>#17# yadidaṁ assaddhaṁ saddhāsampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti dussīlaṁ</p>
              <p>#18# sīlasampadāya macchariṁ cāgasampadāya duppaññaṁ paññāsampadāya</p>
              <p>#19# samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti etadaggaṁ bhikkhave samānattatānaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0378^ea^ --</p>
              <p>#0# Yadidaṁ sotāpannena sotāpannassa samānatto sakadāgāminā sakadāgāmissa</p>
              <p>#1# samānatto anāgāminā anāgāmissa samānatto arahatā</p>
              <p>#2# arahato samānatto idaṁ vuccati bhikkhave saṅgahabalaṁ amāni kho</p>
              <p>#3# bhikkhave ^a^PA.IV,365^ea^ cattāri balāni.</p>
              <p>#4#      Imehi kho bhikkhave catūhi balehi samannāgato ariyasāvako pañca</p>
              <p>#5# bhayāni samatikkanto hoti. Katamāni pañca ājīvitabhayaṁ { 1 Ma. ājīvikabhayaṁ. evamuparipi.} asilokabhayaṁ</p>
              <p>#6# parisasārajjabhayaṁ maraṇabhayaṁ duggatibhayaṁ. So kho { 2 Ma. sa kho so.} bhikkhave ariyasāvako</p>
              <p>#7# iti paṭisañcikkhati nāhaṁ ājīvitabhayassa bhāyāmi kissāhaṁ</p>
              <p>#8# ājīvitabhayassa bhāyissāmi atthi me cattāri balāni paññābalaṁ viriyabalaṁ</p>
              <p>#9# anavajjabalaṁ saṅgahabalaṁ duppañño kho ājīvitabhayassa bhāyeyya kusīto</p>
              <p>#10# ājīvitabhayassa bhāyeyya sāvajjakāyakammantavacīkammantamanokammanto</p>
              <p>#11# ājīvitabhayassa bhāyeyya asaṅgahako ājīvitabhayassa bhāyeyya nāhaṁ</p>
              <p>#12# asilokabhayassa bhāyāmi .pe. Nāhaṁ parisasārajjabhayassa bhāyāmi</p>
              <p>#13# nāhaṁ maraṇabhayassa bhāyāmi nāhaṁ duggatibhayassa bhāyāmi kissāhaṁ</p>
              <p>#14# duggatibhayassa bhāyissāmi atthi me cattāri balāni paññābalaṁ</p>
              <p>#15# viriyabalaṁ anavajjabalaṁ saṅgahabalaṁ duppañño kho duggatibhayassa bhāyeyya</p>
              <p>#16# kusīto duggatibhayassa bhāyeyya sāvajjakāyakammantavacīkammantamanokammanto</p>
              <p>#17# duggatibhayassa bhāyeyya asaṅgahako duggatibhayassa bhāyeyya imehi</p>
              <p>#18# kho bhikkhave catūhi balehi samannāgato ariyasāvako imāni pañca</p>
              <p>#19# bhayāni samatikkanto hotīti.</p>
              <p>-- ^a^T23.0379^ea^ --</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>6. sevanāsuttaṃ</h4n>
              <p>#0#      [210] 6 Tatra kho āyasmā sārīputto bhikkhū āmantesi</p>
              <p>#1# .pe. Āyasmā sārīputto etadavoca puggalopi āvuso duvidhena</p>
              <p>#2# veditabbo sevitabbopi asevitabbopi cīvarampi āvuso duvidhena</p>
              <p>#3# veditabbaṁ sevitabbampi asevitabbampi piṇḍapātopi ^a^PA.IV,366^ea^ āvuso</p>
              <p>#4# duvidhena veditabbo sevitabbopi asevitabbopi senāsanampi āvuso</p>
              <p>#5# duvidhena veditabbaṁ sevitabbampi asevitabbampi gāmanigamopi</p>
              <p>#6# āvuso duvidhena veditabbo sevitabbopi asevitabbopi janapadapadesopi</p>
              <p>#7# āvuso duvidhena veditabbo sevitabbopi asevitabbopi.</p>
              <p>#8#      Puggalopi āvuso duvidhena veditabbo sevitabbopi asevitabbopīti</p>
              <p>#9# iti kho panetaṁ vuttaṁ kiñcetaṁ paṭicca vuttaṁ tattha yaṁ jaññā</p>
              <p>#10# puggalaṁ imaṁ kho me puggalaṁ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti</p>
              <p>#11# kusalā dhammā parihāyanti ye ca khome pabbajitena jīvitaparikkhārā</p>
              <p>#12# samudānetabbā cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārā</p>
              <p>#13# te ca kasirena samudāharanti { 1 Ma. samudāgacchanti. evamuparipi.} yassa camhi atthāya agārasmā</p>
              <p>#14# anagāriyaṁ pabbajito so ca me sāmaññattho na bhāvanāpāripūriṁ gacchatīti</p>
              <p>#15# tenāvuso puggalena so puggalo saṅkhāpi rattibhāgaṁ vā divasabhāgaṁ</p>
              <p>#16# vā anāpucchā pakkamitabbaṁ nānubandhitabbo tattha yaṁ jaññā</p>
              <p>#17# puggalaṁ imaṁ kho me puggalaṁ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti</p>
              <p>#18# kusalā dhammā parihāyanti ye ca khome pabbajitena jīvitaparikkhārā</p>
              <p>#19# samudānetabbā cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārā</p>
              <p>-- ^a^T23.0380^ea^ --</p>
              <p>#0# Te ca appakasirena samudāharanti yassa camhi atthāya agārasmā</p>
              <p>#1# anagāriyaṁ pabbajito so ca me ^a^PA.IV,367^ea^ sāmaññattho na bhāvanāpāripūriṁ</p>
              <p>#2# gacchatīti tenāvuso puggalena so puggalo saṅkhāpi</p>
              <p>#3# anāpucchā pakkamitabbaṁ nānubandhitabbo tattha yaṁ jaññā puggalaṁ imaṁ</p>
              <p>#4# kho me puggalaṁ sevato akusalā dhammā parihāyanti kusalā</p>
              <p>#5# dhammā abhivaḍḍhanti ye ca khome pabbajitena jīvitaparikkhārā</p>
              <p>#6# samudānetabbā cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārā te</p>
              <p>#7# ca kasirena samudāharanti yassa camhi atthāya agārasmā</p>
              <p>#8# anagāriyaṁ pabbajito so ca me sāmaññattho bhāvanāpāripūriṁ gacchatīti</p>
              <p>#9# tenāvuso puggalena so puggalo saṅkhāpi anubandhitabbo na</p>
              <p>#10# pakkamitabbaṁ tattha yaṁ jaññā puggalaṁ imaṁ kho me puggalaṁ sevato</p>
              <p>#11# akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhanti ye ca khome</p>
              <p>#12# pabbajitena jīvitaparikkhārā samudānetabbā cīvarapiṇḍapātasenāsanagilāna-</p>
              <p>#13# paccayabhesajjaparikkhārā te ca appakasirena samudāharanti yassa camhi</p>
              <p>#14# atthāya agārasmā anagāriyaṁ pabbajito so ca me sāmaññattho</p>
              <p>#15# bhāvanāpāripūriṁ gacchatīti tenāvuso puggalena so puggalo yāvajīvaṁ</p>
              <p>#16# anubandhitabbo na pakkamitabbaṁ api panujjamānena puggalopi āvuso</p>
              <p>#17# duvidhena veditabbo sevitabbopi asevitabbopīti iti yantaṁ vuttaṁ idametaṁ</p>
              <p>#18# paṭicca vuttaṁ.</p>
              <p>#19#      Cīvarampi āvuso duvidhena veditabbaṁ sevitabbampi asevitabbampīti</p>
              <p>-- ^a^T23.0381^ea^ --</p>
              <p>#0# Iti kho panetaṁ vuttaṁ kiñcetaṁ paṭicca vuttaṁ tattha yaṁ jaññā</p>
              <p>#1# cīvaraṁ idaṁ kho me cīvaraṁ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti</p>
              <p>#2# kusalā dhammā parihāyantīti evarūpaṁ cīvaraṁ na sevitabbaṁ tattha yaṁ</p>
              <p>#3# jaññā cīvaraṁ idaṁ kho me cīvaraṁ sevato akusalā dhammā</p>
              <p>#4# parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhantīti evarūpaṁ cīvaraṁ sevitabbaṁ</p>
              <p>#5# cīvarampi āvuso duvidhena veditabbaṁ sevitabbampi asevitabbampīti</p>
              <p>#6# iti yantaṁ vuttaṁ idametaṁ paṭicca vuttaṁ.</p>
              <p>#7#      Piṇḍapātopi āvuso duvidhena veditabbo sevitabbopi</p>
              <p>#8# asevitabbopīti iti kho panetaṁ vuttaṁ kiñcetaṁ paṭicca vuttaṁ tattha</p>
              <p>#9# yaṁ jaññā piṇḍapātaṁ imaṁ kho me piṇḍapātaṁ sevato akusalā</p>
              <p>#10# dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyantīti evarūpo piṇḍapāto</p>
              <p>#11# na sevitabbo tattha yaṁ jaññā piṇḍapātaṁ imaṁ kho me</p>
              <p>#12# piṇḍapātaṁ sevato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhantīti</p>
              <p>#13# evarūpo piṇḍapāto sevitabbo piṇḍapātopi āvuso</p>
              <p>#14# duvidhena veditabbo sevitabbopi asevitabbopīti iti yantaṁ vuttaṁ</p>
              <p>#15# idametaṁ paṭicca vuttaṁ.</p>
              <p>#16#      Senāsanampi āvuso duvidhena veditabbaṁ sevitabbampi</p>
              <p>#17# asevitabbampīti iti kho panetaṁ vuttaṁ kiñcetaṁ paṭicca vuttaṁ</p>
              <p>#18# tattha yaṁ jaññā senāsanaṁ idaṁ kho me senāsanaṁ sevato akusalā</p>
              <p>#19# dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyantīti evarūpaṁ senāsanaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0382^ea^ --</p>
              <p>#0# Na sevitabbaṁ tattha yaṁ jaññā senāsanaṁ idaṁ kho me senāsanaṁ</p>
              <p>#1# sevato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhantīti</p>
              <p>#2# evarūpaṁ senāsanaṁ sevitabbaṁ senāsanampi āvuso duvidhena veditabbaṁ</p>
              <p>#3# sevitabbampi asevitabbampīti iti yantaṁ vuttaṁ idametaṁ paṭicca vuttaṁ.</p>
              <p>#4#      Gāmanigamopi āvuso duvidhena veditabbo sevitabbopi asevitabbopīti</p>
              <p>#5# iti kho panetaṁ vuttaṁ kiñcetaṁ paṭicca vuttaṁ tattha yaṁ</p>
              <p>#6# jaññā ^a^PA.IV,369^ea^ gāmanigamaṁ imaṁ kho me gāmanigamaṁ sevato akusalā</p>
              <p>#7# dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyantīti evarūpo gāmanigamo</p>
              <p>#8# na sevitabbo tattha yaṁ jaññā gāmanigamaṁ imaṁ kho me</p>
              <p>#9# gāmanigamaṁ sevato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā</p>
              <p>#10# abhivaḍḍhantīti evarūpo gāmanigamo sevitabbo gāmanigamopi āvuso</p>
              <p>#11# duvidhena veditabbo sevitabbopi asevitabbopīti iti yantaṁ vuttaṁ</p>
              <p>#12# idametaṁ paṭicca vuttaṁ.</p>
              <p>#13#      Janapadapadesopi āvuso duvidhena veditabbo sevitabbopi</p>
              <p>#14# asevitabbopīti iti kho panetaṁ vuttaṁ kiñcetaṁ paṭicca vuttaṁ tattha yaṁ</p>
              <p>#15# jaññā janapadapadesaṁ imaṁ kho me janapadapadesaṁ sevato akusalā dhammā</p>
              <p>#16# abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyantīti evarūpo janapadapadeso</p>
              <p>#17# na sevitabbo tattha yaṁ jaññā janapadapadesaṁ imaṁ kho me</p>
              <p>#18# janapadapadesaṁ sevato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā</p>
              <p>#19# abhivaḍḍhantīti evarūpo janapadapadeso sevitabbo janapadapadesopi āvuso</p>
              <p>-- ^a^T23.0383^ea^ --</p>
              <p>#0# Duvidhena veditabbo sevitabbopi asevitabbopīti iti yantaṁ vuttaṁ</p>
              <p>#1# idametaṁ paṭicca vuttanti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>7. sutavāsuttaṃ</h4n>
              <p>#2#      [211] 7 Ekaṁ samayaṁ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe</p>
              <p>#3# pabbate. Athakho sutavā paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami</p>
              <p>#4# upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ</p>
              <p>#5# vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ nisinno kho sutavā paribbājako</p>
              <p>#6# bhagavantaṁ etadavoca ^a^PA.IV,370^ea^ ekamidāhaṁ bhante samayaṁ bhagavā idheva rājagahe</p>
              <p>#7# viharāmi giribbaje tatra kho me bhante bhagavato sammukhā sutaṁ</p>
              <p>#8# sammukhā paṭiggahitaṁ yo so sutava { 1 Ma. sutavā. evamuparipi.} bhikkhu arahaṁ khīṇāsavo vusitavā</p>
              <p>#9# katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaññojano</p>
              <p>#10# sammadaññāvimutto abhabbo so pañcaṭṭhānāni ajjhācarituṁ abhabbo</p>
              <p>#11# khīṇāsavo bhikkhu sañcicca pāṇaṁ jīvitā voropetuṁ abhabbo khīṇāsavo</p>
              <p>#12# bhikkhu adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādātuṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu methunaṁ</p>
              <p>#13# dhammaṁ paṭisevituṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sampajānamusā bhāsituṁ abhabbo</p>
              <p>#14# khīṇāsavo bhikkhu sannidhikārakaṁ kāme paribhuñjituṁ seyyathāpi pubbe</p>
              <p>#15# agāriyabhūtoti kacci metaṁ bhante bhagavato sussutaṁ suggahitaṁ sumanasikataṁ</p>
              <p>#16# sūpadhāritanti. Taggha te sutava etaṁ sussutaṁ suggahitaṁ sumanasikataṁ sūpadhāritaṁ</p>
              <p>#17# pubbe cāhaṁ sutava etarahi ca evaṁ vadāmi yo so bhikkhu arahaṁ</p>
              <p>#18# khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho</p>
              <p>#19# parikkhīṇabhavasaññojano sammadaññāvimutto abhabbo so navaṭṭhānāni</p>
              <p>-- ^a^T23.0384^ea^ --</p>
              <p>#0# Ajjhācarituṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sañcicca pāṇaṁ jīvitā voropetuṁ</p>
              <p>#1# abhabbo khīṇāsavo bhikkhu adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādātuṁ abhabbo khīṇāsavo</p>
              <p>#2# bhikkhu methunaṁ dhammaṁ paṭisevituṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sampajānamusā</p>
              <p>#3# bhāsituṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sannidhikārakaṁ kāme ^a^PA.IV,371^ea^ paribhuñjituṁ</p>
              <p>#4# seyyathāpi pubbe agāriyabhūto abhabbo khīṇāsavo bhikkhu chandāgatiṁ</p>
              <p>#5# gantuṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu dosāgatiṁ gantuṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu</p>
              <p>#6# mohāgatiṁ gantuṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu bhayāgatiṁ gantuṁ pubbe</p>
              <p>#7# cāhaṁ sutava etarahi ca evaṁ vadāmi yo so bhikkhu arahaṁ khīṇāsavo</p>
              <p>#8# vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaññojano</p>
              <p>#9# sammadaññāvimutto abhabbo so imāni navaṭṭhānāni</p>
              <p>#10# ajjhācaritunti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>8. sajjhasuttaṃ</h4n>
              <p>#11#      [212] 8 Ekaṁ samayaṁ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.</p>
              <p>#12# Athakho sajjho paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā</p>
              <p>#13# bhagavatā saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā</p>
              <p>#14# ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ nisinno kho sajjho paribbājako bhagavantaṁ</p>
              <p>#15# etadavoca ekamidāhaṁ bhante samayaṁ bhagavā idheva rājagahe viharāmi</p>
              <p>#16# giribbaje tatra me bhante bhagavato sammukhā sutaṁ sammukhā paṭiggahitaṁ</p>
              <p>#17# yo so sajjha bhikkhu arahaṁ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro</p>
              <p>#18# anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaññojano sammadaññāvimutto</p>
              <p>#19# abhabbo so pañcaṭṭhānāni ajjhācarituṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu</p>
              <p>-- ^a^T23.0385^ea^ --</p>
              <p>#0# Sañcicca pāṇaṁ jīvitā voropetuṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu adinnaṁ</p>
              <p>#1# theyyasaṅkhātaṁ ādātuṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu methunaṁ dhammaṁ</p>
              <p>#2# paṭisevituṁ ^a^PA.IV,372^ea^ abbhabo khīṇāsavo bhikkhu sampajānamusā bhāsituṁ abhabbo</p>
              <p>#3# khīṇāsavo bhikkhu sannidhikārakaṁ kāme paribhuñjituṁ seyyathāpi pubbe</p>
              <p>#4# agāriyabhūto kacci metaṁ bhante bhagavato sussutaṁ suggahitaṁ sumanasikataṁ</p>
              <p>#5# sūpadhāritanti. Taggha te etaṁ sajjha sussutaṁ suggahitaṁ sumanasikataṁ</p>
              <p>#6# sūpadhāritaṁ pubbe cāhaṁ sajjha etarahi ca evaṁ vadāmi yo so</p>
              <p>#7# bhikkhu arahaṁ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho</p>
              <p>#8# parikkhīṇabhavasaññojano sammadaññāvimutto abhabbo</p>
              <p>#9# so navaṭṭhānāni ajjhācarituṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sañcicca</p>
              <p>#10# pāṇaṁ jīvitā voropetuṁ .pe. Abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sannidhikārakaṁ</p>
              <p>#11# kāme paribhuñjituṁ seyyathāpi pubbe agāriyabhūto abhabbo khīṇāsavo</p>
              <p>#12# bhikkhu buddhaṁ paccakkhātuṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu dhammaṁ paccakkhātuṁ</p>
              <p>#13# abhabbo khīṇāsavo bhikkhu saṅghaṁ paccakkhātuṁ abhabbo khīṇāsavo bhikkhu</p>
              <p>#14# sikkhaṁ paccakkhātuṁ pubbe cāhaṁ sajjha etarahi ca evaṁ vadāmi</p>
              <p>#15# yo so bhikkhu arahaṁ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro</p>
              <p>#16# anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaññojano sammadaññāvimutto abhabbo</p>
              <p>#17# so imāni navaṭṭhānāni ajjhācaritunti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>9. puggalasuttaṃ</h4n>
              <p>#18#      [213] 9 Navayime bhikkhave puggalā santo saṁvijjamānā lokasmiṁ.</p>
              <p>-- ^a^T23.0386^ea^ --</p>
              <p>#0# Katame nava. Arahā arahattāya paṭipanno anāgāmī anāgāmiphalasacchikiriyāya</p>
              <p>#1# paṭipanno sakadāgāmī ^a^PA.IV,373^ea^ sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno</p>
              <p>#2# sotāpanno sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno puthujjano. Ime</p>
              <p>#3# kho bhikkhave nava puggalā santo saṁvijjamānā lokasminti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>10. āhuneyyasuttaṃ</h4n>
              <p>#4#      [214] 10 Navayime bhikkhave puggalā āhuneyyā pāhuneyyā</p>
              <p>#5# dakkhiṇeyyā añjalikaraṇīyā anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassa. Katame</p>
              <p>#6# nava. Arahā arahattāya paṭipanno anāgāmī anāgāmiphalasacchikiriyāya</p>
              <p>#7# paṭipanno sakadāgāmī sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno sotāpanno</p>
              <p>#8# sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno gotrabhū. Ime kho bhikkhave nava</p>
              <p>#9# puggalā āhuneyyā .pe. Anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassāti.</p>
              <p>#10#                   Sambodhavaggo paṭhamo.</p>
              <p>#11#                       Tassuddānaṁ</p>
              <p>#12#        sambodhi nissayo ceva meghiyaṁ nandakaṁ balaṁ</p>
              <p>#13#        sevanā sutavā sajjho puggalo āhuneyyo { 1 Ma. āhuneyyena.} cāti.</p>
              <p>#14#                    -----------</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>2. sīhanādavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n>1. sīhanādasuttaṃ</h4n>
              <p>#15#                   Sīhanādavaggo dutiyo</p>
              <p>#16#      [215] 11 Ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane</p>
              <p>#17# anāthapiṇḍikassa ārāme. Athakho āyasmā sārīputto yena bhagavā</p>
              <p>#18# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi</p>
              <p>#19# ekamantaṁ nisinno kho āyasmā sārīputto bhagavantaṁ etadavoca</p>
              <p>-- ^a^T23.0387^ea^ --</p>
              <p>#0# Vuṭṭho me bhante sāvatthiyaṁ vassāvāso icchāmahaṁ bhante janapadacārikaṁ</p>
              <p>#1# pakkamitunti. Yassadāni tvaṁ sārīputta kālaṁ maññasīti. Athakho</p>
              <p>#2# āyasmā sārīputto uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ</p>
              <p>#3# katvā pakkāmi.</p>
              <p>#4#      Athakho aññataro bhikkhu acirapakkante āyasmante sārīputte</p>
              <p>#5# bhagavantaṁ etadavoca āyasmā maṁ bhante sārīputto āsajja</p>
              <p>#6# appaṭinissajja cārikaṁ pakkantoti. Athakho bhagavā aññataraṁ bhikkhuṁ</p>
              <p>#7# āmantesi ehi tvaṁ bhikkhu mama vacanena sārīputtaṁ āmantehi</p>
              <p>#8# satthā taṁ āvuso sārīputta āmantetīti. Evaṁ bhanteti kho so</p>
              <p>#9# bhikkhu bhagavato paṭissutvā yenāyasmā sārīputto tenupasaṅkami</p>
              <p>#10# upasaṅkamitvā āyasmantaṁ sārīputtaṁ etadavoca satthā taṁ āvuso</p>
              <p>#11# sārīputta āmantetīti. Evamāvusoti kho āyasmā sārīputto tassa</p>
              <p>#12# bhikkhuno paccassosi. Tena kho pana samayena āyasmā ca mahāmoggallāno</p>
              <p>#13# āyasmā ca ānando apāpuraṇaṁ ādāya vihāraṁ āhiṇḍanti { 1 Sī. Yu. vihārena vihāraṁ anvāhiṇḍanti. Ma. vihāre. }</p>
              <p>#14# abhikkhamathāyasmanto abhikkhamathāyasmanto { 2 Ma. abhikkamathāyasmanto.} idānāyasmā sārīputto</p>
              <p>#15# bhagavato sammukhā sīhanādaṁ nadissatīti.</p>
              <p>#16#      Athakho āyasmā sārīputto yena bhagavā tenupasaṅkami</p>
              <p>#17# upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinnaṁ</p>
              <p>#18# kho āyasmantaṁ sārīputtaṁ bhagavā etadavoca idha te sārīputta aññataro</p>
              <p>#19# sabrahmacārī khīyadhammaṁ āpanno āyasmā maṁ bhante sārīputto</p>
              <p>-- ^a^T23.0388^ea^ --</p>
              <p>#0# Āsajja appaṭinissajja cārikaṁ pakkantoti. Yassa nūna bhante kāye</p>
              <p>#1# kāyagatā sati anupaṭṭhitā assa so idha aññataraṁ sabrahmacāriṁ</p>
              <p>#2# āsajja appaṭinissajja cārikaṁ pakkameyya seyyathāpi bhante paṭhaviyaṁ</p>
              <p>#3# sucimpi ^a^PA.IV,375^ea^ nikkhipanti asucimpi nikkhipanti gūthagatampi nikkhipanti muttagatampi</p>
              <p>#4# nikkhipanti kheḷagatampi nikkhipanti pubbagatampi nikkhipanti lohitagatampi</p>
              <p>#5# nikkhipanti na ca tena paṭhavī aṭṭiyati vā harāyati vā jigucchati vā</p>
              <p>#6# evameva kho ahaṁ bhante paṭhavīsamena cetasā viharāmi vipulena mahaggatena</p>
              <p>#7# appamāṇena averena abyāpajjhena yassa nūna bhante kāye</p>
              <p>#8# kāyagatā sati anupaṭṭhitā assa so idha aññataraṁ sabrahmacāriṁ</p>
              <p>#9# āsajja appaṭinissajja cārikaṁ pakkameyya.</p>
              <p>#10#      Seyyathāpi bhante āpasmiṁ sucimpi dhovanti asucimpi dhovanti</p>
              <p>#11# gūthagatampi muttagatampi kheḷagatampi pubbagatampi lohitagatampi dhovanti</p>
              <p>#12# na ca tena āpo aṭṭiyati vā harāyati vā jigucchati vā evameva</p>
              <p>#13# kho ahaṁ bhante āposamena cetasā viharāmi vipulena mahaggatena</p>
              <p>#14# appamāṇena averena abyāpajjhena yassa nūna bhante kāye kāyagatā</p>
              <p>#15# sati anupaṭṭhitā assa so idha aññataraṁ sabrahmacāriṁ āsajja</p>
              <p>#16# appaṭinissajja cārikaṁ pakkameyya.</p>
              <p>#17#      Seyyathāpi bhante tejo sucimpi ḍahati asucimpi ḍahati</p>
              <p>#18# gūthagatampi muttagatampi kheḷagatampi pubbagatampi lohitagatampi ḍahati na ca</p>
              <p>#19# tena tejo aṭṭiyati vā harāyati vā jigucchati vā evameva kho</p>
              <p>-- ^a^T23.0389^ea^ --</p>
              <p>#0# Ahaṁ bhante tejosamena cetasā viharāmi vipulena mahaggatena</p>
              <p>#1# appamāṇena averena abyāpajjhena yassa nūna bhante kāye</p>
              <p>#2# kāyagatā sati anupaṭṭhitā assa so idha aññataraṁ sabrahmacāriṁ</p>
              <p>#3# āsajja appaṭinissajja cārikaṁ pakkameyya.</p>
              <p>#4#      Seyyathāpi bhante vāyo sucimpi upavāyati asucimpi upavāyati</p>
              <p>#5# gūthagatampi muttagatampi kheḷagatampi pubbagatampi lohitagatampi upavāyati</p>
              <p>#6# na ca tena vāyo aṭṭiyati vā harāyati vā jigucchati vā evameva</p>
              <p>#7# kho ahaṁ bhante vāyosamena cetasā viharāmi vipulena mahaggatena</p>
              <p>#8# appamāṇena averena abyāpajjhena yassa nūna bhante kāye</p>
              <p>#9# kāyagatā sati anupaṭṭhitā assa so idha aññataraṁ sabrahmacāriṁ</p>
              <p>#10# āsajja appaṭinissajja cārikaṁ pakkameyya.</p>
              <p>#11#      Seyyathāpi bhante rajoharaṇaṁ sucimpi puñchati asucimpi puñchati</p>
              <p>#12# gūthagatampi muttagatampi kheḷagatampi pubbagatampi lohitagatampi puñchati</p>
              <p>#13# na ca tena rajoharaṇaṁ aṭṭiyati vā harāyati vā jigucchati vā</p>
              <p>#14# evameva kho ahaṁ bhante rajoharaṇasamena cetasā viharāmi vipulena</p>
              <p>#15# mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjhena yassa nūna bhante</p>
              <p>#16# kāye kāyagatā sati anupaṭṭhitā assa so idha aññataraṁ</p>
              <p>#17# sabrahmacāriṁ āsajja appaṭinissajja cārikaṁ pakkameyya.</p>
              <p>#18#      Seyyathāpi bhante caṇḍālakumārako vā caṇḍālakumārikā vā</p>
              <p>#19# kaḷopihattho nantikavāsī { 1 Ma. nantakavāsī.} gāmaṁ vā nigamaṁ vā pavisanto nīcacittaṁyeva</p>
              <p>-- ^a^T23.0390^ea^ --</p>
              <p>#0# Upaṭṭhapetvā pavisati evameva kho ahaṁ bhante caṇḍālakumārakasamena</p>
              <p>#1# cetasā viharāmi vipulena mahaggatena appamāṇena averena</p>
              <p>#2# abyāpajjhena yassa nūna bhante kāye kāyagatā sati anupaṭṭhitā</p>
              <p>#3# assa so idha aññataraṁ sabrahmacāriṁ āsajja appaṭinissajja</p>
              <p>#4# cārikaṁ pakkameyya.</p>
              <p>#5#      Seyyathāpi bhante usabho chinnavisāṇo surato sudanto susikkhito</p>
              <p>#6# rathiyāya rathiyaṁ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṁ anvāhiṇḍanto na kiñci hiṁsati</p>
              <p>#7# pādena vā visāṇena vā evameva kho ahaṁ bhante usabhachinnavisāṇasamena</p>
              <p>#8# cetasā viharāmi vipulena mahaggatena appamāṇena averena</p>
              <p>#9# abyāpajjhena yassa nūna bhante kāye kāyagatā sati anupaṭṭhitā</p>
              <p>#10# assa so idha aññataraṁ ^a^PA.IV,377^ea^ sabrahmacāriṁ āsajja appaṭinissajja</p>
              <p>#11# cārikaṁ pakkameyya.</p>
              <p>#12#      Seyyathāpi bhante itthī vā puriso vā daharo vā yuvā</p>
              <p>#13# maṇḍanakajātiko { 1 Ma. sīsaṁnahāto.} ahikuṇapena vā kukkurakuṇapena vā { 2 Ma. manussakuṇapena vā.} kaṇṭhe</p>
              <p>#14# ālaggena { 3 Ma. āsattena.} aṭṭiyeyya harāyeyya jiguccheyya evameva kho ahaṁ</p>
              <p>#15# bhante iminā pūtikāyena aṭṭiyāmi harāyāmi jigucchāmi yassa nūna</p>
              <p>#16# bhante kāye kāyagatā sati anupaṭṭhitā assa so idha aññataraṁ</p>
              <p>#17# sabrahmacāriṁ āsajja appaṭinissajja cārikaṁ pakkameyya.</p>
              <p>#18#      Seyyathāpi bhante puriso medakathālikaṁ parihareyya chiddāvachiddaṁ</p>
              <p>#19# uggharantaṁ paggharantaṁ evameva kho ahaṁ bhante imaṁ kāyaṁ pariharāmi</p>
              <p>-- ^a^T23.0391^ea^ --</p>
              <p>#0# Chiddāvachiddaṁ uggharantaṁ paggharantaṁ yassa nūna bhante kāye kāyagatā</p>
              <p>#1# sati anupaṭṭhitā assa so idha aññataraṁ sabrahmacāriṁ āsajja</p>
              <p>#2# appaṭinissajja cārikaṁ pakkameyyāti.</p>
              <p>#3#      Athakho so bhikkhu uṭṭhāyāsanā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā</p>
              <p>#4# bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavantaṁ etadavoca accayo maṁ</p>
              <p>#5# bhante accagamā yathābālaṁ yathāmūḷhaṁ yathāakusalaṁ yo ahaṁ āyasmantaṁ</p>
              <p>#6# sārīputtaṁ asatā tucchā musā abhūtena abbhācikkhiṁ tassa me bhante</p>
              <p>#7# bhagavā accayaṁ accayato paṭiggaṇhātu āyatiṁ saṁvarāyāti. Taggha taṁ</p>
              <p>#8# bhikkhu accayo accagamā yathābālaṁ yathāmūḷhaṁ yathāakusalaṁ yo tvaṁ</p>
              <p>#9# sārīputtaṁ asatā tucchā musā abhūtena abbhācikkhi yato ^a^PA.IV,378^ea^ ca kho tvaṁ</p>
              <p>#10# bhikkhu accayaṁ accayato disvā yathādhammaṁ paṭikarosi tantaṁ mayaṁ</p>
              <p>#11# paṭiggaṇhāma vuḍḍhi hesā bhikkhu ariyassa vinaye yo accayaṁ</p>
              <p>#12# accayato disvā yathādhammaṁ paṭikaroti āyatī saṁvaraṁ āpajjatīti athakho</p>
              <p>#13# bhagavā āyasmantaṁ sārīputtaṁ āmantesi khama sārīputta imassa</p>
              <p>#14# moghapurisassa purā tassa tattheva sattadhā muddhā phalatīti. Khamāmahaṁ</p>
              <p>#15# bhante tassa āyasmato sace maṁ so āyasmā evamāha khamatu</p>
              <p>#16# ca me so āyasmāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>2. saupādisesasuttaṃ</h4n>
              <p>#17#      [216] 12 Ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane</p>
              <p>#18# anāthapiṇḍikassa ārāme.</p>
              <p>#19#      Athakho āyasmā sārīputto pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā</p>
              <p>-- ^a^T23.0392^ea^ --</p>
              <p>#0# Pattacīvaramādāya sāvatthiṁ piṇḍāya pāvisi athakho āyasmato</p>
              <p>#1# sārīputtassa etadahosi atippago kho tāva sāvatthiyaṁ piṇḍāya</p>
              <p>#2# carituṁ yannūnāhaṁ yena aññatitthiyānaṁ paribbājakānaṁ ārāmo tenupasaṅkameyyanti</p>
              <p>#3# athakho āyasmā sārīputto yena aññatitthiyānaṁ paribbājakānaṁ</p>
              <p>#4# ārāmo tenupasaṅkami upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi</p>
              <p>#5# saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ</p>
              <p>#6# nisīdi. Tena kho pana samayena tesaṁ aññatitthiyānaṁ paribbājakānaṁ</p>
              <p>#7# sannisinnānaṁ sannipatitānaṁ ayamantarākathā udapādi yo hi koci</p>
              <p>#8# āvuso saupādiseso kālaṁ karoti sabbo so aparimutto nirayā</p>
              <p>#9# aparimutto tiracchānayoniyā aparimutto pittivisayā aparimutto</p>
              <p>#10# apāyaduggativinipātāti.</p>
              <p>#11#      Athakho āyasmā sārīputto tesaṁ aññatitthiyānaṁ paribbājakānaṁ</p>
              <p>#12# bhāsitaṁ ^a^PA.IV,379^ea^ neva abhinandi nappaṭikkosi anabhinanditvā appaṭikkositvā</p>
              <p>#13# uṭṭhāyāsanā pakkāmi bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṁ</p>
              <p>#14# ājānissāmīti athakho āyasmā sārīputto sāvatthiyaṁ piṇḍāya</p>
              <p>#15# caritvā pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami</p>
              <p>#16# upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ</p>
              <p>#17# nisinno kho āyasmā sārīputto bhagavantaṁ etadavoca idhāhaṁ</p>
              <p>#18# bhante pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṁ piṇḍāya</p>
              <p>#19# pāvisiṁ tassa mayhaṁ bhante etadahosi atippago kho tāva</p>
              <p>-- ^a^T23.0393^ea^ --</p>
              <p>#0# Sāvatthiyaṁ piṇḍāya carituṁ yannūnāhaṁ yena aññatitthiyānaṁ paribbājakānaṁ</p>
              <p>#1# ārāmo tenupasaṅkameyyanti athakhohaṁ bhante yena aññatitthiyānaṁ</p>
              <p>#2# paribbājakānaṁ ārāmo tenupasaṅkamiṁ upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi</p>
              <p>#3# paribbājakehi saddhiṁ sammodiṁ sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ</p>
              <p>#4# vītisāretvā ekamantaṁ nisīdiṁ tena kho pana samayena tesaṁ aññatitthiyānaṁ</p>
              <p>#5# paribbājakānaṁ sannisinnānaṁ sannipatitānaṁ ayamantarākathā</p>
              <p>#6# udapādi yo hi koci āvuso saupādiseso kālaṁ karoti sabbo</p>
              <p>#7# so aparimutto nirayā aparimutto tiracchānayoniyā aparimutto pittivisayā</p>
              <p>#8# aparimutto apāyaduggativinipātāti athakhohaṁ bhante tesaṁ aññatitthiyānaṁ</p>
              <p>#9# paribbājakānaṁ bhāsitaṁ neva abhinandiṁ nappaṭikkosiṁ anabhinanditvā</p>
              <p>#10# appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkāmiṁ bhagavato santike</p>
              <p>#11# etassa bhāsitassa atthaṁ ājānissāmīti.</p>
              <p>#12#      Keci { 1 Ma. ke ca. evamuparipi.} sārīputta aññatitthiyā paribbājakā bālā abyattā</p>
              <p>#13# keci { 1 Ma. ke ca. evamuparipi.} saupādisesaṁ vā saupādisesoti jānissanti anupādisesaṁ vā</p>
              <p>#14# anupādisesoti jānissanti navayime sārīputta puggalā saupādisesā</p>
              <p>#15# kālaṁ kurumānā parimuttā nirayā parimuttā tiracchānayoniyā parimuttā</p>
              <p>#16# pittivisayā parimuttā apāyaduggativinipātā. Katame nava.</p>
              <p>#17#      Idha sārīputta ekacco puggalo sīlesu paripūrīkārī { 2 Ma. paripūrakārī. evamuparipi.} hoti</p>
              <p>#18# samādhismiṁ paripūrīkārī paññāya mattasokārī so pañcannaṁ</p>
              <p>#19# orambhāgiyānaṁ saṁyojanānaṁ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti ayaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0394^ea^ --</p>
              <p>#0# Sārīputta paṭhamo puggalo saupādiseso kālaṁ kurumāno parimutto</p>
              <p>#1# nirayā parimutto tiracchānayoniyā parimutto pittivisayā parimutto</p>
              <p>#2# apāyaduggativinipātā.</p>
              <p>#3#      Puna caparaṁ sārīputta idhekacco puggalo sīlesu paripūrīkārī</p>
              <p>#4# hoti samādhismiṁ paripūrīkārī paññāya mattasokārī so pañcannaṁ</p>
              <p>#5# orambhāgiyānaṁ saṁyojanānaṁ parikkhayā upahaccaparinibbāyī hoti</p>
              <p>#6# asaṅkhāraparinibbāyī hoti sasaṅkhāraparinibbāyī hoti uddhaṁsoto</p>
              <p>#7# hoti akaniṭṭhagāmī ayaṁ sārīputta pañcamo puggalo saupādiseso</p>
              <p>#8# kālaṁ kurumāno parimutto nirayā parimutto tiracchānayoniyā parimutto</p>
              <p>#9# pittivisayā parimutto apāyaduggativinipātā.</p>
              <p>#10#      Puna caparaṁ sārīputta idhekacco puggalo sīlesu paripūrīkārī</p>
              <p>#11# hoti samādhismiṁ mattasokārī paññāya mattasokārī so tiṇṇaṁ</p>
              <p>#12# saṁyojanānaṁ parikkhayā rāgadosamohānaṁ tanuttā sakadāgāmī hoti</p>
              <p>#13# sakideva imaṁ lokaṁ āgantvā dukkhassantaṁ karoti ayaṁ sārīputta</p>
              <p>#14# chaṭṭho puggalo saupādiseso kālaṁ kurumāno parimutto nirayā .pe.</p>
              <p>#15# Parimutto apāyaduggativinipātā.</p>
              <p>#16#      Puna ^a^PA.IV,381^ea^ caparaṁ sārīputta idhekacco puggalo sīlesu paripūrīkārī</p>
              <p>#17# hoti samādhismiṁ mattasokārī paññāya mattasokārī so tiṇṇaṁ</p>
              <p>#18# saṁyojanānaṁ parikkhayā ekabījī hoti ekaṁyeva mānusakaṁ bhavaṁ</p>
              <p>#19# nibbattetvā dukkhassantaṁ karoti ayaṁ sārīputta sattamo puggalo</p>
              <p>-- ^a^T23.0395^ea^ --</p>
              <p>#0# Saupādiseso kālaṁ kurumāno parimutto nirayā .pe. Parimutto</p>
              <p>#1# apāyaduggativinipātā.</p>
              <p>#2#      Puna caparaṁ sārīputta idhekacco puggalo sīlesu paripūrīkārī</p>
              <p>#3# hoti samādhismiṁ mattasokārī paññāya mattasokārī so tiṇṇaṁ</p>
              <p>#4# saṁyojanānaṁ parikkhayā kolaṁkolo hoti dve vā tīṇi vā kulāni</p>
              <p>#5# sandhāvitvā saṁsaritvā dukkhassantaṁ karoti ayaṁ sārīputta aṭṭhamo</p>
              <p>#6# puggalo saupādiseso kālaṁ kurumāno parimutto nirayā .pe.</p>
              <p>#7# Parimutto apāyaduggativinipātā.</p>
              <p>#8#      Puna caparaṁ sārīputta idhekacco puggalo sīlesu paripūrīkārī</p>
              <p>#9# hoti samādhismiṁ mattasokārī paññāya mattasokārī so tiṇṇaṁ</p>
              <p>#10# saṁyojanānaṁ parikkhayā sattakkhattuṁparamo hoti sattakkhattuṁparamaṁ deve</p>
              <p>#11# ca manusse ca sandhāvitvā saṁsaritvā dukkhassantaṁ karoti ayaṁ sārīputta</p>
              <p>#12# navamo puggalo saupādiseso kālaṁ kurumāno parimutto nirayā parimutto</p>
              <p>#13# tiracchānayoniyā parimutto pittivisayā parimutto apāyaduggativinipātā</p>
              <p>#14# keci sārīputta aññatitthiyā paribbājakā bālā abyattā keci</p>
              <p>#15# saupādisesaṁ vā saupādisesoti jānissanti anupādisesaṁ vā</p>
              <p>#16# anupādisesoti jānissanti ime kho sārīputta nava puggalā saupādisesā</p>
              <p>#17# kālaṁ kurumānā parimuttā nirayā parimuttā tiracchānayoniyā parimuttā ^a^PA.IV,382^ea^</p>
              <p>#18# pittivisayā parimuttā apāyaduggativinipātā na tāvāyaṁ sārīputta</p>
              <p>#19# dhammapariyāyo paṭibhāsi bhikkhūnaṁ bhikkhunīnaṁ upāsakānaṁ upāsikānaṁ taṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0396^ea^ --</p>
              <p>#0# Kissa hetu māyimaṁ dhammapariyāyaṁ sutvā pamādaṁ āhariṁsūti api</p>
              <p>#1# ca mayā yo { 1 Ma. sārīputta dhammapariyāyo.} pañhādhippāyena bhāsitoti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>3. koṭṭhikasuttaṃ</h4n>
              <p>#2#      [217] 13 Athakho āyasmā mahākoṭṭhito { 2 Ma. mahākoṭṭhiko. ^a^PA.IV,383^ea^ } yenāyasmā sārīputto</p>
              <p>#3# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā āyasmatā sārīputtena saddhiṁ sammodi</p>
              <p>#4# sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ</p>
              <p>#5# nisinno kho āyasmā mahākoṭṭhito āyasmantaṁ sārīputtaṁ etadavoca</p>
              <p>#6# kinnu kho āvuso sārīputta yaṁ kammaṁ diṭṭhadhammavedaniyaṁ taṁ</p>
              <p>#7# me kammaṁ samparāyavedaniyaṁ hotūti etassa atthāya bhagavati brahmacariyaṁ</p>
              <p>#8# vussatīti. No hidaṁ āvuso. Kiṁ panāvuso sārīputta yaṁ</p>
              <p>#9# kammaṁ samparāyavedaniyaṁ taṁ me kammaṁ diṭṭhadhammavedaniyaṁ hotūti etassa</p>
              <p>#10# atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti. No hidaṁ āvuso. Kinnu</p>
              <p>#11# kho āvuso sārīputta yaṁ kammaṁ sukhavedaniyaṁ taṁ me kammaṁ dukkhavedaniyaṁ</p>
              <p>#12# hotūti etassa atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti. No</p>
              <p>#13# hidaṁ āvuso kiṁ panāvuso sārīputta yaṁ kammaṁ dukkhavedaniyaṁ</p>
              <p>#14# taṁ me kammaṁ sukhavedaniyaṁ hotūti etassa atthāya bhagavati brahmacariyaṁ</p>
              <p>#15# vussatīti. No hidaṁ āvuso. Kinnukho āvuso sārīputta yaṁ</p>
              <p>#16# kammaṁ paripakkavedaniyaṁ taṁ me kammaṁ aparipakkavedaniyaṁ hotūti etassa</p>
              <p>#17# atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti. No hidaṁ āvuso. Kiṁ</p>
              <p>#18# panāvuso sārīputta yaṁ kammaṁ aparipakkavedaniyaṁ taṁ me kammaṁ</p>
              <p>#19# paripakkavedaniyaṁ hotūti etassa atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti.</p>
              <p>-- ^a^T23.0397^ea^ --</p>
              <p>#0# No hidaṁ āvuso. Kinnu kho āvuso sārīputta yaṁ kammaṁ</p>
              <p>#1# bahuvedaniyaṁ taṁ me kammaṁ appavedaniyaṁ hotūti etassa atthāya bhagavati</p>
              <p>#2# brahmacariyaṁ vussatīti. No hidaṁ āvuso. Kiṁ panāvuso sārīputta</p>
              <p>#3# yaṁ kammaṁ appavedaniyaṁ taṁ me kammaṁ bahuvedaniyaṁ hotūti etassa atthāya</p>
              <p>#4# bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti. No hidaṁ āvuso. Kinnu kho</p>
              <p>#5# āvuso sārīputta yaṁ kammaṁ vedaniyaṁ taṁ me kammaṁ avedaniyaṁ hotūti</p>
              <p>#6# etassa atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti. No hidaṁ āvuso.</p>
              <p>#7# Kiṁ panāvuso sārīputta yaṁ kammaṁ avedaniyaṁ taṁ me kammaṁ vedaniyaṁ</p>
              <p>#8# hotūti etassa atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti. No hidaṁ</p>
              <p>#9# āvuso.</p>
              <p>#10#      Kinnu kho āvuso sārīputta yaṁ kammaṁ diṭṭhadhammavedaniyaṁ taṁ</p>
              <p>#11# me kammaṁ samparāyavedaniyaṁ hotūti etassa atthāya bhagavati brahmacariyaṁ</p>
              <p>#12# vussatīti iti puṭṭho samāno no hidaṁ āvusoti vadesi kiṁ panāvuso</p>
              <p>#13# sārīputta yaṁ kammaṁ samparāyavedaniyaṁ taṁ me kammaṁ diṭṭhadhammavedaniyaṁ</p>
              <p>#14# hotūti etassa atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti iti puṭṭho</p>
              <p>#15# samāno no hidaṁ āvusoti vadesi kinnu kho āvuso sārīputta</p>
              <p>#16# yaṁ kammaṁ sukhavedaniyaṁ taṁ me kammaṁ dukkhavedanīyaṁ hotūti etassa atthāya</p>
              <p>#17# bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti iti puṭṭho samāno no hidaṁ āvusoti</p>
              <p>#18# vadesi kiṁ panāvuso sārīputta yaṁ kammaṁ dukkhavedaniyaṁ taṁ me</p>
              <p>#19# kammaṁ sukhavedaniyaṁ hotūti etassa atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti</p>
              <p>-- ^a^T23.0398^ea^ --</p>
              <p>#0# Iti puṭṭho samāno no hidaṁ āvusoti vadesi kinnu kho āvuso</p>
              <p>#1# sārīputta yaṁ kammaṁ paripakkavedaniyaṁ taṁ me kammaṁ aparipakkavedaniyaṁ</p>
              <p>#2# hotūti etassa ^a^PA.IV,384^ea^ atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti iti puṭṭho</p>
              <p>#3# samāno no hidaṁ āvusoti vadesi kiṁ panāvuso sārīputta yaṁ</p>
              <p>#4# kammaṁ aparipakkavedaniyaṁ taṁ me kammaṁ paripakkavedaniyaṁ hotūti etassa</p>
              <p>#5# atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti iti puṭṭho samāno no hidaṁ</p>
              <p>#6# āvusoti vadesi kinnu kho āvuso sārīputta yaṁ kammaṁ</p>
              <p>#7# bahuvedaniyaṁ taṁ me kammaṁ appavedaniyaṁ hotūti etassa atthāya bhagavati</p>
              <p>#8# brahmacariyaṁ vussatīti iti puṭṭho samāno no hidaṁ āvusoti vadesi</p>
              <p>#9# kiṁ panāvuso sārīputta yaṁ kammaṁ appavedaniyaṁ taṁ me kammaṁ</p>
              <p>#10# bahuvedaniyaṁ hotūti etassa atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti iti</p>
              <p>#11# puṭṭho samāno no hidaṁ āvusoti vadesi kinnu kho āvuso</p>
              <p>#12# sārīputta yaṁ kammaṁ vedaniyaṁ taṁ me kammaṁ avedaniyaṁ hotūti etassa</p>
              <p>#13# atthāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti iti puṭṭho samāno no</p>
              <p>#14# hidaṁ āvuso vadesi kiṁ panāvuso sārīputta yaṁ kammaṁ avedaniyaṁ</p>
              <p>#15# taṁ me kammaṁ vedaniyaṁ hotūti etassa atthāya bhagavati brahmacariyaṁ</p>
              <p>#16# vussatīti iti puṭṭho samāno no hidaṁ āvusoti vadesi atha</p>
              <p>#17# kimatthaṁ carahāvuso bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti.</p>
              <p>#18#      Yaṁ khossa { 1 Ma. khvassa. evamuparipi.} āvuso aññātaṁ adiṭṭhaṁ appattaṁ asacchikataṁ</p>
              <p>#19# anabhisametaṁ tassa ñāṇāya dassanāya pattiyā sacchikiriyāya abhisamayāya</p>
              <p>-- ^a^T23.0399^ea^ --</p>
              <p>#0# Bhagavati brahmacariyaṁ vussati { 1 Ma. vussatīti. ^a^PA.IV,386^ea^} { 2 Ma. kiṁ panassāvuso aññātaṁ adiṭṭhaṁ appattaṁ asacchikataṁ  anabhisametaṁ, yassa ñāṇāya dassanāya pattiyā sacchikiriyāya abhisamayāya bhagavati  brahmacariyaṁ vussatīti.} idaṁ dukkhanti khossa āvuso ayaṁ</p>
              <p>#1# dukkhasamudayoti khossa āvuso ayaṁ dukkhanirodhoti khossa āvuso ayaṁ</p>
              <p>#2# dukkhanirodhagāminī paṭipadāti khossa āvuso aññātaṁ adiṭṭhaṁ appattaṁ</p>
              <p>#3# asacchikataṁ anabhisametaṁ tassa ñāṇāya dassanāya pattiyā sacchikiriyāya</p>
              <p>#4# abhisamayāya bhagavati brahmacariyaṁ vussati idaṁ khossa āvuso aññātaṁ</p>
              <p>#5# adiṭṭhaṁ appattaṁ asacchikataṁ anabhisametaṁ tassa ñāṇāya dassanāya</p>
              <p>#6# pattiyā sacchikiriyāya abhisamathāya bhagavati brahmacariyaṁ vussatīti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>4. samiddhisuttaṃ</h4n>
              <p>#7#      [218] 14 Athakho āyasmā samiddhi yenāyasmā sārīputto</p>
              <p>#8# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā āyasmantaṁ sārīputtaṁ abhivādetvā ekamantaṁ</p>
              <p>#9# nisīdi. Ekamantaṁ nisinnaṁ kho āyasmantaṁ samiddhiṁ āyasmā sārīputto</p>
              <p>#10# etadavoca kimārammaṇā samiddhi purisassa saṅkappavitakkā uppajjantīti.</p>
              <p>#11# Nāmarūpārammaṇā bhanteti. Te pana samiddhi kva nānattaṁ</p>
              <p>#12# gacchantīti. Dhātūsu bhanteti. Te pana samiddhi kiṁsamudayāti. Phassasamudayā</p>
              <p>#13# bhanteti. Te pana samiddhi kiṁsamosaraṇāti. Vedanāsamosaraṇā</p>
              <p>#14# bhanteti. Te pana samiddhi kiṁpamukhāti. Samādhippamukhā bhanteti. Te</p>
              <p>#15# pana samiddhi kiṁādhipateyyāti. Satādhipateyyā bhanteti. Te pana</p>
              <p>#16# samiddhi kiṁuttarāti. Paññuttarā bhanteti. Te pana samiddhi kiṁsārāti.</p>
              <p>#17# Vimuttisārā bhanteti. Te pana samiddhi kiṁogadhāti. Amatogadhā</p>
              <p>#18# bhanteti. Kimārammaṇā samiddhi purisassa saṅkappavitakkā uppajjantīti</p>
              <p>#19# iti puṭṭho samāno nāmarūpārammaṇā bhanteti vadesi te pana samiddhi</p>
              <p>-- ^a^T23.0400^ea^ --</p>
              <p>#0# Kva nānattaṁ gacchantīti iti puṭṭho samāno dhātūsu bhanteti vadesi</p>
              <p>#1# te pana samiddhi kiṁsamudayāti iti puṭṭho samāno phassasamudayā bhanteti</p>
              <p>#2# vadesi te pana samiddhi kiṁsamosaraṇāti iti puṭṭho samāno</p>
              <p>#3# vedanāsamosaraṇā bhanteti vadesi te pana samiddhi kiṁpamukhāti iti</p>
              <p>#4# puṭṭho samāno samādhippamukhā bhanteti vadesi te pana samiddhi</p>
              <p>#5# kiṁādhipateyyāti iti puṭṭho samāno satādhipateyyā bhanteti vadesi te</p>
              <p>#6# pana samiddhi kiṁuttarāti iti puṭṭho samāno paññuttarā bhanteti vadesi</p>
              <p>#7# te pana samiddhi kiṁsārāti iti puṭṭho samāno vimuttisārā bhanteti</p>
              <p>#8# vadesi te pana samiddhi kiṁogadhāti iti puṭṭho samāno amatogadhā</p>
              <p>#9# bhanteti vadesi sādhu sādhu samiddhi sādhu kho tvaṁ samiddhi pañhaṁ { 1 Ma. ayaṁ pāṭho natthi.}</p>
              <p>#10# puṭṭho vissajjesi tena vā mā maññīti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>5. gaṇḍasuttaṃ</h4n>
              <p>#11#      [219] 15 Seyyathāpi bhikkhave gaṇḍo anekavassagaṇiko tassassu { 2 na gaṇḍassa.}</p>
              <p>#12# nava vaṇamukhāni nava abhedanamukhāni tato yaṅkiñci pagghareyya asuciyeva</p>
              <p>#13# pagghareyya duggandhaṁyeva pagghareyya jegucchiyaṁyeva pagghareyya</p>
              <p>#14# yaṅkiñci pasaveyya asuciyeva pasaveyya duggandhaṁyeva pasaveyya</p>
              <p>#15# jegucchiyaṁyeva pasaveyya gaṇḍoti kho bhikkhave imassetaṁ cātummahābhūtikassa</p>
              <p>#16# kāyassa adhivacanaṁ mātāpettikasambhavassa odanakummāsūpacayassa ^a^PA.IV,387^ea^</p>
              <p>#17# aniccucchādanaparimaddanabhedanaviddhaṁsanadhammassa tassa { 3 Ma. tassassu gaṇḍassa.} nava</p>
              <p>#18# vaṇamukhāni nava abhedanamukhāni tato yaṅkiñci paggharati asuciyeva</p>
              <p>#19# paggharati duggandhaṁyeva paggharati jegucchiyaṁyeva pagagharati yaṅkiñci</p>
              <p>-- ^a^T23.0401^ea^ --</p>
              <p>#0# Pasavati asuciyeva pasavati duggandhaṁyeva pasavati jegucchiyaṁyeva</p>
              <p>#1# pasavati tasmātiha bhikkhave imasmiṁ kāye nibbindathāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>6. saññāsuttaṃ</h4n>
              <p>#2#      [220] 16 Navayimā bhikkhave saññā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā</p>
              <p>#3# honti mahānisaṁsā amatogadhā amatapariyosānā. Katamā nava asubhasaññā</p>
              <p>#4# maraṇasaññā āhāre paṭikkūlasaññā sabbaloke anabhiratasaññā { 1 Ma. anabhiratisaññā.}</p>
              <p>#5# aniccasaññā anicce dukkhasaññā dukkhe anattasaññā pahānasaññā</p>
              <p>#6# virāgasaññā. Imā kho bhikkhave nava saññā bhāvitā bahulīkatā</p>
              <p>#7# mahapphalā honti mahānisaṁsā amatogadhā amatapariyosānāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>7. kulasuttaṃ</h4n>
              <p>#8#      [221] 17 Navahi bhikkhave aṅgehi samannāgataṁ kulaṁ anupagantvā</p>
              <p>#9# vā nālaṁ upagantuṁ upagantvā vā nālaṁ nisīdituṁ. Katamehi</p>
              <p>#10# navahi na manāpena paccuṭṭhenti na manāpena abhivādenti na</p>
              <p>#11# manāpena āsanaṁ denti santamassa parigūhanti bahukamhi thokaṁ</p>
              <p>#12# denti paṇītamhi lūkhaṁ denti asakkaccaṁ denti no sakkaccaṁ</p>
              <p>#13# na upanisīdanti dhammassavanāya bhāsitamassa na ramissanti { 2 Ma. sussūsanti.}. Imehi</p>
              <p>#14# kho bhikkhave navahaṅgehi samannāgataṁ kulaṁ anupagantvā vā nālaṁ upagantuṁ</p>
              <p>#15# upagantvā vā nālaṁ nisīdituṁ.</p>
              <p>#16#      Navahi bhikkhave aṅgehi samannāgataṁ kulaṁ anupagantvā vā alaṁ</p>
              <p>#17# upagantuṁ upagantvā vā alaṁ ^a^PA.IV,388^ea^ nisīdituṁ. Katamehi navahi manāpena</p>
              <p>#18# paccuṭṭhenti manāpena abhivādenti manāpena āsanaṁ denti</p>
              <p>-- ^a^T23.0402^ea^ --</p>
              <p>#0# Santamassa na parigūhanti bahukamhi bahukaṁ denti paṇītamhi</p>
              <p>#1# paṇītaṁ denti sakkaccaṁ denti no asakkaccaṁ upanisīdanti</p>
              <p>#2# dhammassavanāya bhāsitamassa ramissanti { 1 Ma. sussūsanti.}. Imehi kho bhikkhave</p>
              <p>#3# navahaṅgehi samannāgataṁ kulaṁ anupagantvā vā alaṁ upagantuṁ upagantvā</p>
              <p>#4# vā alaṁ nisīditunti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>8. navaṅguposathasuttaṃ</h4n>
              <p>#5#      [222] 18 Navahaṅgehi samannāgato bhikkhave uposatho upavuttho</p>
              <p>#6# mahapphalo hoti mahānisaṁso mahājutiko mahāvipphāro. Kathaṁ upavuttho</p>
              <p>#7# ca bhikkhave navahaṅgehi samannāgato uposatho mahapphalo hoti</p>
              <p>#8# mahānisaṁso mahājutiko mahāvipphāro idha bhikkhave ariyasāvako iti</p>
              <p>#9# paṭisañcikkhati yāvajīvaṁ arahanto pāṇātipātaṁ pahāya pāṇātipātā</p>
              <p>#10# paṭiviratā nihitadaṇḍā nihitasatthā lajjī dayāpannā sabbapāṇabhūtahitānukampino</p>
              <p>#11# viharanti ahampajja imañca rattiṁ imañca divasaṁ</p>
              <p>#12# pāṇātipātaṁ pahāya pāṇātipātā paṭivirato nihitadaṇḍo ^a^PA.IV,389^ea^ nihitasattho</p>
              <p>#13# lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharāmi imināpaṅgena</p>
              <p>#14# arahataṁ ^a^PA.IV,390^ea^ anukaromi uposatho ca me upavuttho bhavissatīti iminā</p>
              <p>#15# paṭhamena aṅgena samannāgato hoti .pe. Yāvajīvaṁ arahanto</p>
              <p>#16# uccāsayanamahāsayanaṁ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭiviratā nīcaseyyaṁ</p>
              <p>#17# kappenti mañcake vā tiṇasantharake vā ahampajja imañca rattiṁ</p>
              <p>#18# imañca divasaṁ uccāsayanamahāsayanaṁ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭivirato</p>
              <p>#19# nīcaseyyaṁ kappemi mañcake vā tiṇasantharake vā imināpaṅgena</p>
              <p>-- ^a^T23.0403^ea^ --</p>
              <p>#0# Arahataṁ anukaromi uposatho ca me upavuttho bhavissatīti iminā</p>
              <p>#1# aṭṭhamena aṅgena samannāgato hoti mettāsahagatena cetasā ekaṁ</p>
              <p>#2# disaṁ pharitvā viharati tathā dutiyaṁ tathā tatiyaṁ tathā catutthaṁ iti</p>
              <p>#3# uddhamadho tiriyaṁ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṁ lokaṁ mettāsahagatena</p>
              <p>#4# cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjhena pharitvā</p>
              <p>#5# viharati iti iminā navamena aṅgena samannāgato hoti. Evañca</p>
              <p>#6# upavuttho kho bhikkhave navaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti</p>
              <p>#7# mahānisaṁso mahājutiko mahāvipphāroti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>9. devatāsuttaṃ</h4n>
              <p>#8#      [223] 19 Imañca bhikkhave rattiṁ sambahulā devatā abhikkantāya</p>
              <p>#9# rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṁ jetavanaṁ obhāsetvā yenāhaṁ</p>
              <p>#10# tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā maṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhaṁsu ekamantaṁ</p>
              <p>#11# ṭhitā kho bhikkhave tā devatā ^a^PA.IV,391^ea^ maṁ etadavocuṁ upasaṅkamiṁsu no bhante</p>
              <p>#12# pubbe manussabhūtānaṁ pabbajitā agārāni te { 1 Ma. tā. evamuparipi.} mayaṁ bhante paccuṭṭhimha</p>
              <p>#13# no ca kho abhivādimha te mayaṁ bhante aparipuṇṇakammantā</p>
              <p>#14# vippaṭisāriniyo pacchānutāpiniyo hīnaṁ kāyaṁ upapannāti. Aparāpi</p>
              <p>#15# maṁ bhikkhave sambahulā devatā upasaṅkamitvā etadavocuṁ upasaṅkamiṁsu</p>
              <p>#16# no bhante pubbe manussabhūtānaṁ pabbajitā agārāni te mayaṁ bhante</p>
              <p>#17# paccuṭṭhimha ca { 2 Ma. casaddo natthi. evamuparipi.} abhivādimha ca { 2 Ma. casaddo natthi. evamuparipi.} no ca kho { 3 Ma. tesaṁ. } āsanaṁ adimha { 4 Ma. adamhā. evamuparipi.} te</p>
              <p>#18# mayaṁ bhante aparipuṇṇakammantā vippaṭisāriniyo pacchānutāpiniyo hīnaṁ</p>
              <p>#19# kāyaṁ upapannāti. Aparāpi maṁ bhikkhave sambahulā devatā</p>
              <p>-- ^a^T23.0404^ea^ --</p>
              <p>#0# Upasaṅkamitvā etadavocuṁ upasaṅkamiṁsu no bhante pubbe manussabhūtānaṁ</p>
              <p>#1# pabbajitā agārāni te mayaṁ bhante paccuṭṭhimha ca abhivādimha ca</p>
              <p>#2# āsanañca adimha no ca kho yathāsatti yathābalaṁ saṁvibhajimha .pe.</p>
              <p>#3# Yathāsatti yathābalaṁ saṁvibhajimha no ca kho upanisīdimha dhammassavanāya</p>
              <p>#4# upanisīdimha dhammassavanāya no ca kho ohitasotā dhammaṁ suṇimha</p>
              <p>#5# ohitasotā dhammaṁ suṇimha no ca kho sutvā dhammaṁ dhārayimha</p>
              <p>#6# sutvā ca dhammaṁ dhārayimha no ca kho dhatānaṁ dhammānaṁ atthaṁ</p>
              <p>#7# upaparikkhimha dhatānañca dhammānaṁ atthaṁ upaparikkhimha no ca kho</p>
              <p>#8# atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammapaṭipajjimha te mayaṁ bhante</p>
              <p>#9# aparipuṇṇakammantā vippaṭisāriniyo pacchānutāpiniyo hīnaṁ kāyaṁ</p>
              <p>#10# upapannāti. Aparāpi ^a^PA.IV,392^ea^ maṁ bhikkhave sambahulā devatā upasaṅkamitvā</p>
              <p>#11# etadavocuṁ upasaṅkamiṁsu no bhante pubbe manussabhūtānaṁ pabbajitā</p>
              <p>#12# agārāni te mayaṁ bhante paccuṭṭhimha ca abhivādimha ca āsanañca</p>
              <p>#13# adimha yathāsatti yathābalaṁ saṁvibhajimha upanisīdimha ca dhammassavanāya</p>
              <p>#14# ohitasotā ca dhammaṁ suṇimha sutvā dhammaṁ dhārayimha dhatānañca</p>
              <p>#15# dhammānaṁ atthaṁ upaparikkhimha atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammapaṭipajjimha</p>
              <p>#16# te mayaṁ bhante paripuṇṇakammantā avippaṭisāriniyo</p>
              <p>#17# apacchānutāpiniyo paṇītaṁ kāyaṁ upapannāti. Etāni bhikkhave rukkhamūlāni</p>
              <p>#18# etāni suññāgārāni jhāyatha bhikkhave mā pamādatha mā pacchā</p>
              <p>#19# vippaṭisārino ahuvattha seyyathāpi tā purimikā devatāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>10. velāmasuttaṃ</h4n>
              <p>-- ^a^T23.0405^ea^ --</p>
              <p>#0#      [224] 20 Ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane</p>
              <p>#1# anāthapiṇḍikassa ārāme. Athakho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā</p>
              <p>#2# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.</p>
              <p>#3# Ekamantaṁ nisinnaṁ kho anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ bhagavā etadavoca api</p>
              <p>#4# nu te gahapati kule dānaṁ diyyatīti. Diyyati me bhante kule dānaṁ</p>
              <p>#5# tañca kho lūkhaṁ kāṇājakaṁ bilaṅgadutiyanti. Lūkhaṁ vāpi gahapati dānaṁ</p>
              <p>#6# deti paṇītaṁ vā tañca asakkaccaṁ deti apacittiṁ { 1 Ma. acittīkatvā.} katvā deti</p>
              <p>#7# asahatthā deti apaviddhaṁ deti anāgamanadiṭṭhiko deti yattha yattha</p>
              <p>#8# tassa tassa dānassa ^a^PA.IV,393^ea^ vipāko nibbattati na uḷārāya bhattabhogāya</p>
              <p>#9# cittaṁ namati na uḷārāya vatthabhogāya cittaṁ namati na uḷārāya yānabhogāya</p>
              <p>#10# cittaṁ namati na uḷāresu pañcasu kāmaguṇesu bhogāya cittaṁ</p>
              <p>#11# namati yepissa te honti puttāti vā dārāti vā dāsāti vā</p>
              <p>#12# pessāti vā kammakarāti vā tepi na sussusanti na sotaṁ odahanti</p>
              <p>#13# na aññā cittaṁ upaṭṭhapenti taṁ kissa hetu evañcetaṁ { 2 Ma. evaṁ hetaṁ.} gahapati hoti</p>
              <p>#14# asakkaccakatānaṁ kammānaṁ vipāko lūkhaṁ vāpi gahapati dānaṁ deti paṇītaṁ</p>
              <p>#15# vā tañca sakkaccaṁ deti pacittiṁ katvā deti sahatthā deti</p>
              <p>#16# anapaviddhaṁ deti āgamanadiṭṭhiko deti yattha yattha tassa tassa dānassa</p>
              <p>#17# vipāko nibbattati uḷārāya bhattabhogāya cittaṁ namati uḷārāya</p>
              <p>#18# vatthabhogāya cittaṁ namati uḷārāya yānabhogāya cittaṁ namati uḷāresu</p>
              <p>#19# pañcasu kāmaguṇesu bhogāya cittaṁ namati yepissa te honti</p>
              <p>-- ^a^T23.0406^ea^ --</p>
              <p>#0# Puttāti vā dārāti vā dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā</p>
              <p>#1# tepi sussusanti sotaṁ odahanti aññā cittaṁ upaṭṭhahanti taṁ</p>
              <p>#2# kissa hetu evañcetaṁ gahapati hoti sakkaccakatānaṁ kammānaṁ vipāko.</p>
              <p>#3#      Bhūtapubbaṁ gahapati velāmo nāma brāhmaṇo ahosi so evarūpaṁ</p>
              <p>#4# dānaṁ adāsi mahādānaṁ caturāsīti suvaṇṇapāṭisahassāni adāsi rūpiyapūrāni</p>
              <p>#5# caturāsīti rūpiyapāṭisahassāni adāsi suvaṇṇapūrāni caturāsīti</p>
              <p>#6# kaṁsapāṭisahassāni adāsi hiraññapūrāni caturāsīti hatthisahassāni adāsi</p>
              <p>#7# sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇaddhajāni hemajālapaṭicchannāni { 1 Sī. Yu. hemajālasañchannāni.} caturāsīti</p>
              <p>#8# rathasahassāni adāsi sīhacammaparivārāni byagghacammaparivārāni dīpicammaparivārāni</p>
              <p>#9# paṇḍukambalaparivārāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇaddhajāni ^a^PA.IV,394^ea^</p>
              <p>#10# hemajālapaṭicchannāni caturāsīti dhenusahassāni adāsi dukulasaṇṭhanāni { 2 Ma. dukūlasandhanāni. Yu. dukūlasanthanāni.}</p>
              <p>#11# kaṁsūpadhāraṇāni caturāsīti kaññāsahassāni adāsi āmuttamaṇikuṇḍalāyo</p>
              <p>#12# caturāsīti pallaṅkasahassāni adāsi gonakatthatāni paṭikatthatāni paṭalikatthatāni</p>
              <p>#13# kadalimigapavarapaccattharaṇāni sauttaracchadāni ubhatolohitakūpadhānāni</p>
              <p>#14# caturāsīti vatthakoṭisahassāni adāsi khomasukhumānaṁ koseyyasukhumānaṁ</p>
              <p>#15# kappāsikasukhumānaṁ ko pana vādo annassa pānassa khajjassa</p>
              <p>#16# bhojanassa lepanassa seyyassa najjo maññe visandanti siyā kho</p>
              <p>#17# pana te gahapati evamassa añño nūna tena samayena velāmo</p>
              <p>#18# brāhmaṇo ahosi so taṁ dānaṁ adāsi mahādānanti na kho</p>
              <p>#19# panetaṁ gahapati evaṁ daṭṭhabbaṁ ahaṁ tena samayena velāmo</p>
              <p>-- ^a^T23.0407^ea^ --</p>
              <p>#0# Brāhmaṇo ahosiṁ ahaṁ taṁ dānaṁ adāsiṁ mahādānaṁ tasmiṁ kho pana</p>
              <p>#1# gahapati dāne na koci dakkhiṇeyyo ahosi na taṁ koci dakkhiṇaṁ</p>
              <p>#2# visodheti yaṁ gahapati velāmo brāhmaṇo dānaṁ adāsi mahādānaṁ</p>
              <p>#3# yo cekaṁ diṭṭhisampannaṁ bhojeyya idaṁ tato mahapphalataraṁ yo</p>
              <p>#4# ca sataṁ diṭṭhisampannānaṁ bhojeyya yo cekaṁ sakadāgāmiṁ bhojeyya ^a^PA.IV,395^ea^ .pe.</p>
              <p>#5# Yo ca sataṁ sakadāgāmīnaṁ bhojeyya yo cekaṁ anāgāmiṁ bhojeyya</p>
              <p>#6# yo ca sataṁ anāgāmīnaṁ bhojeyya yo cekaṁ arahantaṁ bhojeyya yo</p>
              <p>#7# ca sataṁ arahantānaṁ bhojeyya yo cekaṁ paccekabuddhaṁ bhojeyya yo</p>
              <p>#8# ca sataṁ paccekabuddhānaṁ bhojeyya yo ca tathāgataṁ arahantaṁ sammāsambuddhaṁ</p>
              <p>#9# bhojeyya yo ca buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ bhojeyya yo</p>
              <p>#10# ca cātuddisaṁ saṅghaṁ uddissa vihāraṁ kārāpeyya yo ca pasannacitto</p>
              <p>#11# buddhañca dhammañca saṅghañca saraṇaṁ gaccheyya yo ca pasannacitto</p>
              <p>#12# sikkhāpadāni samādiyeyya pāṇātipātā veramaṇī { 1 Ma. veramaṇiṁ. evamuparipi.} adinnādānā</p>
              <p>#13# veramaṇī kāmesu micchācārā veramaṇī musāvādā veramaṇī</p>
              <p>#14# surāmerayamajjapamādaṭṭhānā veramaṇī yo ca antamaso gaddūhanamattampi { 2 Sī. gandhūhanamattampi. Ma. gandhohanamattampi.  evamuparipi.}</p>
              <p>#15# mettacittaṁ bhāveyya idaṁ tato mahapphalataraṁ yañca</p>
              <p>#16# gahapati velāmo brāhmaṇo dānaṁ adāsi mahādānaṁ yo cekaṁ</p>
              <p>#17# diṭṭhisampannaṁ bhojeyya yo ca sataṁ diṭṭhisampannānaṁ bhojeyya</p>
              <p>#18# yo cekaṁ sakadāgāmiṁ bhojeyya yo ca sataṁ sakadāgāmīnaṁ bhojeyya</p>
              <p>-- ^a^T23.0408^ea^ --</p>
              <p>#0# Yo cekaṁ anāgāmiṁ bhojeyya yo ca sataṁ anāgāmīnaṁ bhojeyya</p>
              <p>#1# yo cekaṁ arahantaṁ bhojeyya yo ca sataṁ arahantānaṁ bhojeyya</p>
              <p>#2# yo cekaṁ paccekabuddhaṁ bhojeyya yo ca sataṁ paccekabuddhānaṁ</p>
              <p>#3# bhojeyya yo ca tathāgataṁ arahantaṁ sammāsambuddhaṁ bhojeyya</p>
              <p>#4# yo ca buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ bhojeyya yo ca cātuddisaṁ saṅghaṁ</p>
              <p>#5# uddissa vihāraṁ kārāpeyya yo ca pasannacitto buddhañca</p>
              <p>#6# dhammañca ^a^PA.IV,396^ea^ saṅghañca saraṇaṁ gaccheyya yo ca pasannacitto sikkhāpadāni</p>
              <p>#7# samādiyeyya pāṇātipātā veramaṇī .pe. Surāmerayamajjapamādaṭṭhānā</p>
              <p>#8# veramaṇī yo ca antamaso gaddūhanamattampi mettacittaṁ</p>
              <p>#9# bhāveyya yo ca accharāsaṅghātamattampi aniccasaññaṁ bhāveyya</p>
              <p>#10# idaṁ tato mahapphalataranti.</p>
              <p>#11#                     Sīhanādavaggo dutiyo.</p>
              <p>#12#                         Tassuddānaṁ</p>
              <p>#13#        vuttho { 1 Ma. nādo.} saupādiseso ca koṭṭhitena samiddhinā</p>
              <p>#14#        gaṇḍasaññā kule sattā { 2 Ma. kulaṁ mettā.} devatā velāmena cāti.</p>
              <p>#15#                      -------------</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>3. sattāvāsavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n>1. tiṭhānasuttaṃ</h4n>
              <p>#16#                     Sattāvāsavaggo tatiyo</p>
              <p>#17#      [225] 21 Tīhi bhikkhave ṭhānehi uttarakurukā manussā deve ca</p>
              <p>#18# tāvatiṁse adhiggaṇhanti jambudīpake ca manusse. Katamehi tīhi amamā</p>
              <p>#19# apariggahā niyatāyukā visesabhuno { 3 Ma. visesaguṇā.}. Imehi kho bhikkhave tīhi ṭhānehi</p>
              <p>-- ^a^T23.0409^ea^ --</p>
              <p>#0# Uttarakurukā manussā deve ca tāvatiṁse adhiggaṇhanti jambudīpake</p>
              <p>#1# ca manusse.</p>
              <p>#2#      Tīhi bhikkhave ṭhānehi devā tāvatiṁsā uttarakuruke ca manusse</p>
              <p>#3# adhiggaṇhanti jambudīpake ca manusse. Katamehi tīhi dibbena</p>
              <p>#4# āyunā dibbena vaṇṇena dibbena sukhena. Imehi kho bhikkhave</p>
              <p>#5# tīhi ṭhānehi devā tāvatiṁsā uttarakuruke ca manusse adhiggaṇhanti</p>
              <p>#6# jambudīpake ca manusse.</p>
              <p>#7#      Tīhi bhikkhave ṭhānehi jambudīpakā manussā uttarakuruke ca manusse</p>
              <p>#8# adhiggaṇhanti ^a^PA.IV,397^ea^ deve ca tāvatiṁse. Katamehi tīhi sūrā satimanto</p>
              <p>#9# idha brahmacariyavāso. Imehi kho bhikkhave tīhi ṭhānehi jambudīpakā</p>
              <p>#10# manussā uttarakuruke ca manusse adhiggaṇhanti deve ca tāvatiṁseti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>2. assakhaḷuṅkasuttaṃ</h4n>
              <p>#11#      [226] 22 Tayo ca bhikkhave assakhaḷuṅke desessāmi tayo ca</p>
              <p>#12# purisakhaḷuṅke tayo ca assasadasse tayo ca purisasadasse tayo ca bhadde</p>
              <p>#13# assājāniye tayo ca bhadde purisājāniye taṁ suṇātha.</p>
              <p>#14#      Katame ca bhikkhave tayo assakhaḷuṅkā idha bhikkhave ekacco</p>
              <p>#15# assakhaḷuṅko javasampanno hoti navaṇṇasampanno nāarohapariṇāhasampanno</p>
              <p>#16# idha pana bhikkhave ekacco assakhaḷuṅko javasampanno ca</p>
              <p>#17# hoti vaṇṇasampanno ca nāarohapariṇāhasampanno idha pana bhikkhave</p>
              <p>#18# ekacco assakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca</p>
              <p>#19# ārohapariṇāhasampanno ca. Ime kho bhikkhave tayo assakhaḷuṅkā.</p>
              <p>-- ^a^T23.0410^ea^ --</p>
              <p>#0#      Katame ca bhikkhave tayo purisakhaḷuṅkā idha bhikkhave ekacco</p>
              <p>#1# purisakhaḷuṅko javasampanno hoti navaṇṇasampanno nāarohapariṇāhasampanno</p>
              <p>#2# idha pana bhikkhave ekacco purisakhaḷuṅko javasampanno ca</p>
              <p>#3# hoti vaṇṇasampanno ca nāarohapariṇāhasampanno idha pana</p>
              <p>#4# bhikkhave ekacco purisakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno</p>
              <p>#5# ca ārohapariṇāhasampanno ca.</p>
              <p>#6#      Kathañca bhikkhave purisakhaḷuṅko javasampanno hoti navaṇṇasampanno</p>
              <p>#7# nāarohapariṇāhasampanno idha ^a^PA.IV,398^ea^ pana bhikkhave bhikkhu idaṁ dukkhanti</p>
              <p>#8# yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ dukkhasamudayoti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ</p>
              <p>#9# dukkhanirodhoti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti</p>
              <p>#10# yathābhūtaṁ pajānāti idamassa javasmiṁ vadāmi abhidhamme kho pana</p>
              <p>#11# abhivinaye pañhaṁ puṭṭho saṁsādeti no vissajjeti idamassa na</p>
              <p>#12# vaṇṇasmiṁ vadāmi na kho pana lābhī hoti cīvarapiṇḍapātasenāsana-</p>
              <p>#13# gilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṁ idamassa na ārohapariṇāhasmiṁ vadāmi</p>
              <p>#14# evaṁ kho bhikkhave purisakhaḷuṅko javasampanno hoti navaṇṇasampanno</p>
              <p>#15# nāarohapariṇāhasampanno.</p>
              <p>#16#      Kathañca bhikkhave purisakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno</p>
              <p>#17# ca nāarohapariṇāhasampanno idha bhikkhave bhikkhu idaṁ dukkhanti</p>
              <p>#18# yathābhūtaṁ pajānāti .pe. Ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṁ</p>
              <p>#19# pajānāti idamassa javasmiṁ vadāmi abhidhamme kho pana abhivinaye</p>
              <p>-- ^a^T23.0411^ea^ --</p>
              <p>#0# Pañhaṁ puṭṭho vissajjeti no saṁsādeti idamassa vaṇṇasmiṁ</p>
              <p>#1# vadāmi na kho pana lābhī hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilāna-</p>
              <p>#2# paccayabhesajjaparikkhārānaṁ idamassa na ārohapariṇāhasmiṁ vadāmi</p>
              <p>#3# evaṁ kho bhikkhave purisakhaḷuṅko javasampanno hoti vaṇṇasampanno ca</p>
              <p>#4# nāarohapariṇāhasampanno.</p>
              <p>#5#      Kathañca bhikkhave purisakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno</p>
              <p>#6# ca ārohapariṇāhasampanno ca idha bhikkhave bhikkhu idaṁ dukkhanti</p>
              <p>#7# yathābhūtaṁ ^a^PA.IV,399^ea^ pajānāti .pe. Ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṁ</p>
              <p>#8# pajānāti idamassa javasmiṁ vadāmi abhidhamme kho pana abhivinaye</p>
              <p>#9# pañhaṁ puṭṭho vissajjeti no saṁsādeti idamassa vaṇṇasmiṁ</p>
              <p>#10# vadāmi lābhī kho pana hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṁ</p>
              <p>#11# idamassa ārohapariṇāhasmiṁ vadāmi evaṁ kho</p>
              <p>#12# bhikkhave purisakhaḷuṅko javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca</p>
              <p>#13# ārohapariṇāhasampanno ca. Ime kho bhikkhave tayo purisakhaḷuṅkā.</p>
              <p>#14#      Katame ca bhikkhave tayo assasadassā idha bhikkhave ekacco</p>
              <p>#15# assasadasso .pe. Javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca</p>
              <p>#16# ārohapariṇāhasampanno ca. Ime kho bhikkhave tayo assasadassā.</p>
              <p>#17#      Katame ca bhikkhave tayo purisasadassā idha bhikkhave ekacco</p>
              <p>#18# purisasadasso .pe. Javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca</p>
              <p>#19# ārohapariṇāhasampanno ca</p>
              <p>-- ^a^T23.0412^ea^ --</p>
              <p>#0#      Kathañca bhikkhave purisasadasso .p. Javasampanno ca hoti</p>
              <p>#1# vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca idha bhikkhave bhikkhu</p>
              <p>#2# pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ saṁyojanānaṁ parikkhayā opapātiko hoti tattha</p>
              <p>#3# parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā idamassa javasmiṁ vadāmi</p>
              <p>#4# abhidhamme kho pana abhivinaye pañhaṁ puṭṭho vissajjeti no saṁsādeti</p>
              <p>#5# idamassa vaṇṇasmiṁ vadāmi lābhī kho pana hoti</p>
              <p>#6# cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṁ idamassa ārohapariṇāhasmiṁ</p>
              <p>#7# vadāmi evaṁ kho bhikkhave purisasadasso javasampanno ca hoti</p>
              <p>#8# vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca. Ime kho</p>
              <p>#9# bhikkhave tayo purisasadassā.</p>
              <p>#10#      Katame ca bhikkhave tayo bhaddā assājāniyā idha bhikkhave</p>
              <p>#11# ekacco bhaddo assājāniyo .pe. Javasampanno ca hoti</p>
              <p>#12# vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca. Ime kho bhikkhave</p>
              <p>#13# tayo bhaddā assājāniyā.</p>
              <p>#14#      Katame ca bhikkhave tayo bhaddā purisājāniyā idha bhikkhave</p>
              <p>#15# ekacco bhaddo purisājāniyo .pe. Javasampanno ca hoti</p>
              <p>#16# vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca.</p>
              <p>#17#      Kathañca bhikkhave bhaddo purisājāniyo .pe. Javasampanno ca</p>
              <p>#18# hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno ca idha bhikkhave</p>
              <p>#19# bhaddo purisājāniyo āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0413^ea^ --</p>
              <p>#0# Diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati idamassa</p>
              <p>#1# javasmiṁ vadāmi abhidhamme kho pana abhivinaye pañhaṁ puṭṭho vissajjeti</p>
              <p>#2# no saṁsādeti idamassa vaṇṇasmiṁ vadāmi lābhī kho pana</p>
              <p>#3# hoti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṁ idamassa</p>
              <p>#4# ārohapariṇāhasmiṁ vadāmi evaṁ kho bhikkhave bhaddo purisājāniyo</p>
              <p>#5# javasampanno ca hoti vaṇṇasampanno ca ārohapariṇāhasampanno</p>
              <p>#6# ca. Ime kho bhikkhave tayo bhaddā purisājāniyāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>3. taṇhāmūlakasuttaṃ</h4n>
              <p>#7#      [227] 23 Nava bhikkhave taṇhāmūlake dhamme desessāmi taṁ</p>
              <p>#8# suṇātha .pe. Katame bhikkhave nava taṇhāmūlakā dhammā taṇhaṁ</p>
              <p>#9# paṭicca pariyesanā pariyesanaṁ paṭicca lābho lābhaṁ paṭicca vinicchayo</p>
              <p>#10# vinicchayaṁ paṭicca chandarāgo chandarāgaṁ paṭicca ajjhosānaṁ ajjhosānaṁ</p>
              <p>#11# paṭicca pariggaho pariggahaṁ paṭicca macchariyaṁ macchariyaṁ paṭicca</p>
              <p>#12# ārakkho ārakkhādhikaraṇaṁ daṇḍādānasatthādānakalahaviggahavivādā</p>
              <p>#13# tuvaṁtuvaṁpesuññamusāvādā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti.</p>
              <p>#14# Ime kho bhikkhave nava taṇhāmūlakā dhammāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>4. sattāvāsasuttaṃ</h4n>
              <p>#15#      [228] 24 Navayime bhikkhave sattāvāsā. Katame nava santi</p>
              <p>#16# bhikkhave sattā nānattakāyā nānattasaññino seyyathāpi manussā</p>
              <p>#17# ekacce ca devā ekacce ca vinipātikā ayaṁ paṭhamo sattāvāso.</p>
              <p>#18#      Santi bhikkhave sattā nānattakāyā ekattasaññino seyyathāpi</p>
              <p>#19# devā brahmakāyikā paṭhamābhinibbattā ayaṁ dutiyo sattāvāso.</p>
              <p>-- ^a^T23.0414^ea^ --</p>
              <p>#0#      Santi bhikkhave sattā ekattakāyā nānattasaññino seyyathāpi</p>
              <p>#1# devā ābhassarā ayaṁ tatiyo sattāvāso.</p>
              <p>#2#      Santi bhikkhave sattā ekattakāyā ekattasaññino seyyathāpi</p>
              <p>#3# devā subhakiṇhā ayaṁ catuttho sattāvāso.</p>
              <p>#4#      Santi bhikkhave sattā asaññino appaṭisaṁvedino seyyathāpi</p>
              <p>#5# devā asaññisattā ayaṁ pañcamo sattāvāso.</p>
              <p>#6#      Santi bhikkhave sattā sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamā</p>
              <p>#7# paṭighasaññānaṁ atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā ananto</p>
              <p>#8# ākāsoti ākāsānañcāyatanūpagā ayaṁ chaṭṭho sattāvāso.</p>
              <p>#9#      Santi bhikkhave sattā sabbaso ākāsānañcāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#10# anantaṁ viññāṇanti viññāṇañcāyatanūpagā ayaṁ sattamo</p>
              <p>#11# sattāvāso.</p>
              <p>#12#      Santi bhikkhave sattā sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#13# natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanūpagā ayaṁ aṭṭhamo sattāvāso.</p>
              <p>#14#      Santi ^a^PA.IV,402^ea^ bhikkhave sattā sabbaso ākiñcaññāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#15# nevasaññānāsaññāyatanūpagā ayaṁ navamo sattāvāso. Ime</p>
              <p>#16# kho bhikkhave nava sattāvāsāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>5. paññāsuttaṃ</h4n>
              <p>#17#      [229] 25 Yato kho bhikkhave bhikkhuno paññāya cittaṁ suparicitaṁ</p>
              <p>#18# hoti tassetaṁ bhikkhave bhikkhuno kallaṁ vacanāya khīṇā jāti vusitaṁ</p>
              <p>#19# brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti pajānātīti { 1 Ma. pajānāmīti. evamuparipi.}.</p>
              <p>-- ^a^T23.0415^ea^ --</p>
              <p>#0#      Kathañca bhikkhave bhikkhuno paññāya cittaṁ suparicitaṁ hoti vītarāgaṁ</p>
              <p>#1# me cittanti paññāya cittaṁ suparicitaṁ hoti vītadosaṁ me cittanti</p>
              <p>#2# paññāya cittaṁ suparicitaṁ hoti vītamohaṁ me cittanti paññāya</p>
              <p>#3# cittaṁ suparicitaṁ hoti asarāgadhammaṁ me cittanti paññāya cittaṁ</p>
              <p>#4# suparicitaṁ hoti asadosadhammaṁ me cittanti paññāya cittaṁ suparicitaṁ</p>
              <p>#5# hoti asamohadhammaṁ me cittanti paññāya cittaṁ suparicitaṁ hoti</p>
              <p>#6# anāvattidhammaṁ me cittaṁ kāmarāgāyāti { 1 Ma. - bhavāyāti.} paññāya cittaṁ suparicitaṁ</p>
              <p>#7# hoti anāvattidhammaṁ me cittaṁ rūparāgāyāti { 1 Ma. - bhavāyāti.} paññāya cittaṁ suparicitaṁ</p>
              <p>#8# hoti anāvattidhammaṁ me cittaṁ arūparāgāyāti { 1 Ma. - bhavāyāti.} paññāya cittaṁ suparicitaṁ</p>
              <p>#9# hoti. Yato kho bhikkhave bhikkhuno paññāya cittaṁ suparicitaṁ hoti</p>
              <p>#10# tassetaṁ bhikkhave bhikkhuno kallaṁ vacanāya khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ</p>
              <p>#11# kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti pajānātīti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>6. silāyūpasuttaṃ</h4n>
              <p>#12#      [230] 26 Ekaṁ samayaṁ āyasmā ca sārīputto āyasmā ca</p>
              <p>#13# candikāputto rājagahe viharanti veḷuvane kalandakanivāpe. ^a^PA.IV,403^ea^ Tatra kho</p>
              <p>#14# āyasmā candikāputto bhikkhū āmantesi devadatto āvuso bhikkhūnaṁ</p>
              <p>#15# evaṁ dhammaṁ deseti yato kho āvuso bhikkhuno cetasā citaṁ</p>
              <p>#16# hoti tassetaṁ bhikkhuno kallaṁ veyyākaraṇāya khīṇā jāti</p>
              <p>#17# vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti pajānātīti.</p>
              <p>#18#      Evaṁ vutte āyasmā sārīputto āyasmantaṁ candikāputtaṁ</p>
              <p>#19# etadavoca na kho āvuso candikāputta devadatto bhikkhūnaṁ evaṁ dhammaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0416^ea^ --</p>
              <p>#0# Deseti yato kho āvuso bhikkhuno cetasā citaṁ hoti tassetaṁ</p>
              <p>#1# bhikkhuno kallaṁ veyyākaraṇāya khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ</p>
              <p>#2# karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti pajānātīti evañca kho āvuso</p>
              <p>#3# candikāputta devadatto bhikkhūnaṁ dhammaṁ deseti yato kho āvuso</p>
              <p>#4# bhikkhuno cetasā cittaṁ suparicitaṁ hoti tassetaṁ bhikkhuno kallaṁ</p>
              <p>#5# veyyākaraṇāya khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ</p>
              <p>#6# itthattāyāti pajānātīti.</p>
              <p>#7#      Dutiyampi kho āyasmā candikāputto bhikkhū āmantesi devadatto</p>
              <p>#8# āvuso bhikkhūnaṁ evaṁ dhammaṁ deseti yato kho āvuso bhikkhuno</p>
              <p>#9# cetasā citaṁ hoti tassetaṁ bhikkhuno kallaṁ veyyākaraṇāya</p>
              <p>#10# khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti</p>
              <p>#11# pajānātīti dutiyampi kho āyasmā sārīputto āyasmantaṁ candikāputtaṁ</p>
              <p>#12# etadavoca na kho āvuso candikāputta devadatto bhikkhūnaṁ evaṁ</p>
              <p>#13# dhammaṁ deseti yato kho āvuso bhikkhuno cetasā citaṁ hoti</p>
              <p>#14# tassetaṁ bhikkhuno kallaṁ veyyākaraṇāya khīṇā jāti vusitaṁ</p>
              <p>#15# brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti pajānātīti evañca</p>
              <p>#16# kho āvuso candikāputta devadatto bhikkhūnaṁ dhammaṁ deseti yato</p>
              <p>#17# kho āvuso bhikkhuno cetasā cittaṁ suparicitaṁ hoti tassetaṁ bhikkhuno</p>
              <p>#18# kallaṁ veyyākaraṇāya khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ</p>
              <p>#19# nāparaṁ itthattāyāti pajānātīti.</p>
              <p>-- ^a^T23.0417^ea^ --</p>
              <p>#0#      Tatiyampi kho āyasmā candikāputto bhikkhū āmantesi devadatto</p>
              <p>#1# āvuso bhikkhūnaṁ evaṁ dhammaṁ deseti yato kho āvuso</p>
              <p>#2# bhikkhuno cetasā citaṁ hoti tassetaṁ bhikkhuno kallaṁ</p>
              <p>#3# veyyākaraṇāya khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ</p>
              <p>#4# itthattāyāti pajānātīti tatiyampi kho āyasmā sārīputto āyasmantaṁ</p>
              <p>#5# candikāputtaṁ etadavoca na kho āvuso candikāputta devadatto</p>
              <p>#6# bhikkhūnaṁ evaṁ dhammaṁ deseti yato kho āvuso bhikkhuno cetasā</p>
              <p>#7# citaṁ hoti tassetaṁ bhikkhuno kallaṁ veyyākaraṇāya khīṇā</p>
              <p>#8# jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti pajānātīti</p>
              <p>#9# evañca kho āvuso candikāputta devadatto bhikkhūnaṁ dhammaṁ deseti</p>
              <p>#10# yato kho āvuso bhikkhuno cetasā cittaṁ suparicitaṁ ^a^PA.IV,404^ea^ hoti tassetaṁ</p>
              <p>#11# bhikkhuno kallaṁ veyyākaraṇāya khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ</p>
              <p>#12# karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti pajānātīti.</p>
              <p>#13#      Kathañca āvuso bhikkhuno cetasā cittaṁ suparicitaṁ hoti vītarāgaṁ</p>
              <p>#14# me cittanti cetasā cittaṁ suparicitaṁ hoti vītadosaṁ me cittanti</p>
              <p>#15# cetasā cittaṁ suparicitaṁ hoti vītamohaṁ me cittanti cetasā cittaṁ</p>
              <p>#16# suparicitaṁ hoti asarāgadhammaṁ me cittanti cetasā cittaṁ suparicitaṁ</p>
              <p>#17# hoti asadosadhammaṁ me cittanti cetasā cittaṁ suparicitaṁ hoti</p>
              <p>#18# asamohadhammaṁ me cittanti cetasā cittaṁ suparicitaṁ hoti anāvattidhammaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0418^ea^ --</p>
              <p>#0# Me cittaṁ kāmabhavāyāti cetasā cittaṁ suparicitaṁ hoti anāvattidhammaṁ me</p>
              <p>#1# cittaṁ rūpabhavāyāti cetasā cittaṁ suparicitaṁ hoti anāvattidhammaṁ me cittaṁ</p>
              <p>#2# arūpabhavāyāti cetasā cittaṁ suparicitaṁ hoti evaṁ sammāvimuttacittassa</p>
              <p>#3# kho āvuso bhikkhuno bhusā cepi cakkhuviññeyyā rūpā cakkhussa āpāthaṁ</p>
              <p>#4# āgacchanti nevassa cittaṁ pariyādiyanti amissīkatamevassa cittaṁ hoti</p>
              <p>#5# ṭhitaṁ āneñjappattaṁ vayañcassānupassati bhusā cepi sotaviññeyyā</p>
              <p>#6# saddā .pe. Ghānaviññeyyā gandhā .pe. Jivhāviññeyyā rasā .pe.</p>
              <p>#7# Kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā .pe. Manoviññeyyā dhammā manassa āpāthaṁ</p>
              <p>#8# āgacchanti nevassa cittaṁ pariyādiyanti amissīkatamevassa cittaṁ hoti ṭhitaṁ</p>
              <p>#9# āneñjappattaṁ vayañcassānupassati ^a^PA.IV,405^ea^ seyyathāpi āvuso silāyūpo</p>
              <p>#10# soḷasakukkutassa aṭṭha kukkū heṭṭhānemaṅgamā aṭṭha kukkū upari nemassa</p>
              <p>#11# atha puratthimāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi neva naṁ saṁkampeyya</p>
              <p>#12# na sampakampeyya na sampavedheyya atha pacchimāya ... Atha uttarāya ... Atha</p>
              <p>#13# dakkhiṇāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi neva naṁ saṁkampeyya</p>
              <p>#14# na sampakampeyya na sampavedheyya taṁ kissa hetu gambhīrattā āvuso</p>
              <p>#15# nemassa sunikhātattā silāyūpassa evameva kho āvuso evaṁ</p>
              <p>#16# sammāvimuttacittassa bhikkhuno bhusā cepi cakkhuviññeyyā rūpā cakkhussa āpāthaṁ</p>
              <p>#17# āgacchanti nevassa cittaṁ pariyādiyanti amissīkatamevassa cittaṁ hoti</p>
              <p>#18# ṭhitaṁ āneñjappattaṁ vayañcassānupassati bhusā cepi sotaviññeyyā</p>
              <p>#19# saddā .pe. Ghānaviññeyyā gandhā .pe. Jivhāviññeyyā rasā .pe.</p>
              <p>-- ^a^T23.0419^ea^ --</p>
              <p>#0# Kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā .pe. Manoviññeyyā dhammā manassa āpāthaṁ</p>
              <p>#1# āgacchanti nevassa cittaṁ pariyādiyanti amissīkatamevassa cittaṁ</p>
              <p>#2# hoti ṭhitaṁ āneñjappattaṁ vayañcassānupassatīti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>7. paṭhamaverasuttaṃ</h4n>
              <p>#3#      [231] 27 Athakho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami</p>
              <p>#4# upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.</p>
              <p>#5# Ekamantaṁ nisinnaṁ kho anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ bhagavā etadavoca yato</p>
              <p>#6# kho gahapati ariyasāvakassa pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti</p>
              <p>#7# catūhi ca sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti so ākaṅkhamāno</p>
              <p>#8# attanāva attānaṁ byākareyya khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni</p>
              <p>#9# khīṇapittivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto sotāpannohamasmi</p>
              <p>#10# avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano.</p>
              <p>#11#      Katamāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti yaṁ gahapati</p>
              <p>#12# pāṇātipātī pāṇātipātapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṁ veraṁ pasavati</p>
              <p>#13# samparāyikampi bhayaṁ veraṁ pasavati cetasikampi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti</p>
              <p>#14# pāṇātipātā paṭivirato neva diṭṭhadhammikampi bhayaṁ veraṁ</p>
              <p>#15# pasavati na samparāyikampi bhayaṁ veraṁ pasavati na cetasikampi dukkhaṁ</p>
              <p>#16# domanassaṁ paṭisaṁvedeti pāṇātipātā paṭiviratassa evaṁ taṁ bhayaṁ veraṁ</p>
              <p>#17# vūpasantaṁ hoti yaṁ gahapati adinnādāyī .pe. Kāmesu micchācārī .pe.</p>
              <p>#18# Musāvādī .pe. Surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī surāmerayamajjapamādaṭṭhānapaccayā</p>
              <p>#19# diṭṭhadhammikampi bhayaṁ veraṁ pasavati samparāyikampi bhayaṁ veraṁ pasavati</p>
              <p>-- ^a^T23.0420^ea^ --</p>
              <p>#0# Cetasikampi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti surāmerayamajjapamādaṭṭhānā</p>
              <p>#1# paṭivirato neva diṭṭhadhammikampi bhayaṁ veraṁ pasavati na samparāyikampi</p>
              <p>#2# bhayaṁ veraṁ pasavati na cetasikampi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti</p>
              <p>#3# surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratassa evaṁ taṁ bhayaṁ veraṁ vūpasantaṁ hoti</p>
              <p>#4# imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti.</p>
              <p>#5#      Katamehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti idha</p>
              <p>#6# gahapati ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi</p>
              <p>#7# so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū</p>
              <p>#8# anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti dhamme</p>
              <p>#9# aveccappasādena samannāgato hoti svākkhāto bhagavatā ^a^PA.IV,407^ea^ dhammo</p>
              <p>#10# sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opanayiko paccattaṁ veditabbo</p>
              <p>#11# viññūhīti saṅghe aveccappasādena samannāgato hoti supaṭipanno</p>
              <p>#12# bhagavato sāvakasaṅgho ujupaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho ñāyapaṭipanno</p>
              <p>#13# bhagavato sāvakasaṅgho sāmīcipaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho</p>
              <p>#14# yadidaṁ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā esa bhagavato</p>
              <p>#15# sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṁ</p>
              <p>#16# puññakkhettaṁ lokassāti ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti</p>
              <p>#17# akhaṇḍehi acchiddehi asabalehi akammāsehi bhujissehi viññūpasatthehi</p>
              <p>#18# aparāmaṭṭhehi samādhisaṁvattanikehi imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi</p>
              <p>#19# samannāgato hoti.</p>
              <p>-- ^a^T23.0421^ea^ --</p>
              <p>#0#      Yato kho gahapati ariyasāvakassa imāni pañca bhayāni verāni</p>
              <p>#1# vūpasantāni honti imehi ca catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti</p>
              <p>#2# so ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ byākareyya khīṇanirayomhi</p>
              <p>#3# khīṇatiracchānayoni khīṇapittivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto</p>
              <p>#4# sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>8. dutiyaverasuttaṃ</h4n>
              <p>#5#      [232] 28 Yato kho bhikkhave ariyasāvakassa pañca bhayāni verāni</p>
              <p>#6# vūpasantāni honti catūhi ca sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti</p>
              <p>#7# so ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ byākareyya khīṇanirayomhi</p>
              <p>#8# khīṇatiracchānayoni khīṇapittivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto</p>
              <p>#9# sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano.</p>
              <p>#10#      Katamāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti yaṁ bhikkhave</p>
              <p>#11# pāṇātipātī pāṇātipātapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṁ veraṁ pasavati</p>
              <p>#12# samparāyikampi bhayaṁ veraṁ pasavati cetasikampi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti</p>
              <p>#13# pāṇātipātā paṭivirato .pe. Evaṁ taṁ bhayaṁ veraṁ vūpasantaṁ hoti yaṁ</p>
              <p>#14# bhikkhave adinnādāyī .pe. Kāmesu micchācārī .pe. Musāvādī .pe.</p>
              <p>#15# Surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī surāmerayamajjapamādaṭṭhānapaccayā diṭṭhadhammikampi</p>
              <p>#16# bhayaṁ veraṁ pasavati samparāyikampi bhayaṁ veraṁ pasavati cetasikampi</p>
              <p>#17# dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato neva</p>
              <p>#18# diṭṭhadhammikampi bhayaṁ veraṁ pasavati na samparāyikampi bhayaṁ veraṁ pasavati</p>
              <p>#19# na cetasikampi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti surāmerayamajjapamādaṭṭhānā</p>
              <p>-- ^a^T23.0422^ea^ --</p>
              <p>#0# Paṭiviratassa evaṁ taṁ bhayaṁ veraṁ vūpasantaṁ hoti imāni</p>
              <p>#1# pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti.</p>
              <p>#2#      Katamehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti idha</p>
              <p>#3# bhikkhave ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi</p>
              <p>#4# so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti dhamme</p>
              <p>#5# .pe. Saṅghe .pe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi</p>
              <p>#6# acchiddehi asabalehi akammāsehi bhujissehi viññūpasatthehi</p>
              <p>#7# aparāmaṭṭhehi samādhisaṁvattanikehi imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi</p>
              <p>#8# samannāgato hoti.</p>
              <p>#9#      Yato kho bhikkhave ariyasāvakassa imāni pañca bhayāni verāni</p>
              <p>#10# vūpasantāni honti imehi ca catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato</p>
              <p>#11# hoti so ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ byākareyya khīṇanirayomhi</p>
              <p>#12# khīṇatiracchānayoni khīṇapittivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto</p>
              <p>#13# sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>9. āghātavatthusuttaṃ</h4n>
              <p>#14#      [233] 29 Navayimāni bhikkhave āghātavatthūni. Katamāni nava</p>
              <p>#15# anatthaṁ me acarīti āghātaṁ bandhati anatthaṁ me caratīti āghātaṁ bandhati</p>
              <p>#16# anatthaṁ me carissatīti āghātaṁ bandhati piyassa me manāpassa anatthaṁ</p>
              <p>#17# acarīti āghātaṁ bandhati piyassa me manāpassa anatthaṁ caratīti āghātaṁ</p>
              <p>#18# bandhati piyassa me manāpassa anatthaṁ carissatīti āghātaṁ bandhati</p>
              <p>#19# appiyassa me amanāpassa atthaṁ acarīti āghātaṁ bandhati appiyassa</p>
              <p>-- ^a^T23.0423^ea^ --</p>
              <p>#0# Me amanāpassa atthaṁ caratīti āghātaṁ bandhati appiyassa me amanāpassa</p>
              <p>#1# atthaṁ carissatīti āghātaṁ bandhati. Imāni kho bhikkhave nava āghātavatthūnīti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>10. āghātapaṭivinayasuttaṃ</h4n>
              <p>#2#      [234] 30 Navayime bhikkhave āghātapaṭivinayā. Katame nava</p>
              <p>#3# anatthaṁ me acarīti { 1 Ma. itisaddo na dissati.} taṁ kutettha labbhāti āghātaṁ paṭivineti anatthaṁ me</p>
              <p>#4# caratīti { 1 Ma. itisaddo na dissati.} taṁ kutettha labbhāti āghātaṁ paṭivineti anatthaṁ me carissatīti { 1 Ma. itisaddo na dissati.} taṁ</p>
              <p>#5# kutettha labbhāti āghātaṁ paṭivineti ^a^PA.IV,409^ea^ piyassa me manāpassa anatthaṁ</p>
              <p>#6# acarīti { 1 Ma. itisaddo na dissati.} taṁ kutettha labbhāti āghātaṁ paṭivineti piyassa me manāpassa</p>
              <p>#7# anatthaṁ caratīti { 1 Ma. itisaddo na dissati.} taṁ kutettha labbhāti āghātaṁ paṭivineti piyassa me</p>
              <p>#8# manāpassa anatthaṁ carissatīti { 1 Ma. itisaddo na dissati.} taṁ kutettha labbhāti āghātaṁ paṭivineti</p>
              <p>#9# appiyassa me amanāpassa atthaṁ acarīti { 1 Ma. itisaddo na dissati.} taṁ kutettha labbhāti āghātaṁ</p>
              <p>#10# paṭivineti appiyassa me amanāpassa atthaṁ caratīti { 1 Ma. itisaddo na dissati.} taṁ kutettha labbhāti</p>
              <p>#11# āghātaṁ paṭivineti appiyassa me amanāpassa atthaṁ carissatīti { 1 Ma. itisaddo na dissati.} taṁ kutettha</p>
              <p>#12# labbhāti āghātaṁ paṭivineti. Ime kho bhikkhave nava āghātapaṭivinayāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>11. anupubbanirodhasuttaṃ</h4n>
              <p>#13#      [235] 31 Navayime bhikkhave anupubbanirodhā. Katame nava</p>
              <p>#14# paṭhamajjhānaṁ samāpannassa āmisasaññā { 2 Ma. kāmasaññā.} niruddhā hoti dutiyajjhānaṁ</p>
              <p>#15# samāpannassa vitakkavicārā niruddhā honti tatiyajjhānaṁ samāpannassa</p>
              <p>#16# pīti niruddhā hoti catutthajjhānaṁ samāpannassa assāsapassāsā niruddhā</p>
              <p>#17# honti ākāsānañcāyatanaṁ samāpannassa rūpasaññā niruddhā hoti</p>
              <p>#18# viññāṇañcāyatanaṁ samāpannassa ākāsānañcāyatanasaññā niruddhā</p>
              <p>#19# hoti ākiñcaññāyatanaṁ samāpannassa viññāṇañcāyatanasaññā niruddhā</p>
              <p>-- ^a^T23.0424^ea^ --</p>
              <p>#0# Hoti nevasaññānāsaññāyatanaṁ samāpannassa ākiñcaññāyatanasaññā</p>
              <p>#1# niruddhā hoti saññāvedayitanirodhaṁ samāpannassa saññā ca vedanā</p>
              <p>#2# ca niruddhā honti. Ime kho bhikkhave nava anupubbanirodhāti.</p>
              <p>#3#                    Sattāvāsavaggo tatiyo.</p>
              <p>#4#                         Tassuddānaṁ</p>
              <p>#5#       ṭhānakhaḷuṅko { 1 Ma. tiṭhānaṁ.} taṇhā vavatthasaññā { 2 Ma. sattasaññā.} silāyūpo</p>
              <p>#6#       dve therā ^a^PA.IV,410^ea^ { 3 Ma. verā.} dve āghātāni anupubbanirodhena cāti.</p>
              <p>#7#                   -------------------</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>4. mahāvaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n>1. anupubbavihārasuttaṃ</h4n>
              <p>#8#                      Mahāvaggo catuttho</p>
              <p>#9#      [236] 32 Navayime bhikkhave anupubbavihārā. Katame nava</p>
              <p>#10# paṭhamajjhānaṁ dutiyajjhānaṁ tatiyajjhānaṁ catutthajjhānaṁ ākāsānañcāyatanaṁ</p>
              <p>#11# viññāṇañcāyatanaṁ ākiñcaññāyatanaṁ nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#12# saññāvedayitanirodho. Ime kho bhikkhave nava anupubbavihārāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>2. anupubbavihārasamāpattisuttaṃ</h4n>
              <p>#13#      [237] 33 Navayimā bhikkhave anupubbavihārasamāpattiyo</p>
              <p>#14# desessāmi taṁ suṇātha .pe. Katamā ca bhikkhave nava anupubbavihārasamāpattiyo</p>
              <p>#15# yattha kāmā nirujjhanti ye ca kāme nirodhetvā</p>
              <p>#16# nirodhetvā viharanti addhā te āyasmanto nicchātā nibbutā tiṇṇā</p>
              <p>#17# pāragatā tadaṅgenāti vadāmi kattha kāmā nirujjhanti ke ca</p>
              <p>#18# kāme nirodhetvā nirodhetvā viharanti ahametaṁ na jānāmi ahametaṁ</p>
              <p>#19# na passāmīti iti yo evaṁ vadeyya so evamassa vacanīyo</p>
              <p>-- ^a^T23.0425^ea^ --</p>
              <p>#0# Idhāvuso bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ</p>
              <p>#1# savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamajjhānaṁ upasampajja viharati ettha kāmā</p>
              <p>#2# nirujjhanti te ca kāme nirodhetvā nirodhetvā viharantīti addhā bhikkhave</p>
              <p>#3# asaṭho amāyāvī sādhūti bhāsitaṁ abhinandeyya anumodeyya sādhūti bhāsitaṁ</p>
              <p>#4# abhinanditvā anumoditvā namassamāno pañjaliko payirupāseyya. Yattha</p>
              <p>#5# vitakkavicārā nirujjhanti ye ca vitakkavicāre nirodhetvā nirodhetvā</p>
              <p>#6# viharanti addhā te āyasmanto nicchātā nibbutā tiṇṇā pāragatā</p>
              <p>#7# tadaṅgenāti vadāmi kattha vitakkavicārā nirujjhanti ke ca vitakkavicāre</p>
              <p>#8# nirodhetvā nirodhetvā viharanti ahametaṁ na jānāmi ahametaṁ na</p>
              <p>#9# passāmīti iti yo evaṁ vadeyya so evamassa vacanīyo idhāvuso</p>
              <p>#10# bhikkhu vitakkavicārānaṁ vūpasamā .pe. Dutiyajjhānaṁ upasampajja viharati</p>
              <p>#11# ettha vitakkavicārā nirujjhanti te ca vitakkavicāre nirodhetvā</p>
              <p>#12# nirodhetvā viharantīti addhā bhikkhave asaṭho amāyāvī sādhūti</p>
              <p>#13# bhāsitaṁ abhinandeyya anumodeyya sādhūti bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā</p>
              <p>#14# namassamāno pañjaliko payirupāseyya. Yattha pīti nirujjhati</p>
              <p>#15# ye ca pītiṁ nirodhetvā nirodhetvā viharanti addhā te āyasmanto</p>
              <p>#16# nicchātā nibbutā tiṇṇā pāragatā tadaṅgenāti vadāmi kattha pīti</p>
              <p>#17# nirujjhati ke ca pītiṁ nirodhetvā nirodhetvā viharanti ahametaṁ na</p>
              <p>#18# jānāmi ahametaṁ na passāmīti iti yo evaṁ vadeyya so evamassa</p>
              <p>#19# vacanīyo idhāvuso bhikkhu pītiyā ca virāgā .pe. Tatiyajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>-- ^a^T23.0426^ea^ --</p>
              <p>#0# Viharati ettha pīti nirujjhati te ca pītiṁ nirodhetvā nirodhetvā</p>
              <p>#1# viharantīti addhā bhikkhave asaṭho amāyāvī sādhūti bhāsitaṁ abhinandeyya</p>
              <p>#2# anumodeyya sādhūti bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā</p>
              <p>#3# namassamāno pañjaliko payirupāseyya. Yattha upekkhāsukhaṁ nirujjhati</p>
              <p>#4# ye ca upekkhāsukhaṁ nirodhetvā nirodhetvā viharanti addhā te</p>
              <p>#5# āyasmanto nicchātā nibbutā tiṇṇā pāragatā tadaṅgenāti vadāmi</p>
              <p>#6# kattha upekkhāsukhaṁ nirujjhati ke ca upekkhāsukhaṁ nirodhetvā nirodhetvā</p>
              <p>#7# viharanti ahametaṁ na jānāmi ahametaṁ na passāmīti iti yo evaṁ</p>
              <p>#8# vadeyya so evamassa vacanīyo idhāvuso bhikkhu sukhassa ca</p>
              <p>#9# pahānā .pe. Catutthajjhānaṁ upasampajja viharati ettha upekkhāsukhaṁ</p>
              <p>#10# nirujjhati te ca upekkhāsukhaṁ nirodhetvā nirodhetvā viharantīti addhā</p>
              <p>#11# bhikkhave asaṭho amāyāvī sādhūti bhāsitaṁ abhinandeyya anumodeyya</p>
              <p>#12# sādhūti bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā namassamāno pañjaliko</p>
              <p>#13# payirupāseyya. Yattha rūpasaññā nirujjhanti ye ca rūpasaññā nirodhetvā</p>
              <p>#14# nirodhetvā viharanti addhā te āyasmanto nicchātā nibbutā</p>
              <p>#15# tiṇṇā pāragatā tadaṅgenāti vadāmi kattha rūpasaññā nirujjhanti</p>
              <p>#16# ke ca rūpasaññā nirodhetvā nirodhetvā viharanti ahametaṁ na</p>
              <p>#17# jānāmi ahametaṁ na passāmīti iti yo evaṁ vadeyya so evamassa</p>
              <p>#18# vacanīyo idhāvuso bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamā paṭighasaññānaṁ</p>
              <p>#19# atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā ananto ākāsoti</p>
              <p>-- ^a^T23.0427^ea^ --</p>
              <p>#0# Ākāsānañcāyatanaṁ upasampajja viharati ettha rūpasaññā ^a^PA.IV,413^ea^ nirujjhanti</p>
              <p>#1# te ca rūpasaññā nirodhetvā nirodhetvā viharantīti addhā bhikkhave</p>
              <p>#2# asaṭho amāyāvī sādhūti bhāsitaṁ abhinandeyya anumodeyya sādhūti bhāsitaṁ</p>
              <p>#3# abhinanditvā anumoditvā namassamāno pañjaliko payirupāseyya. Yattha</p>
              <p>#4# ākāsānañcāyatanasaññā nirujjhati ye ca ākāsānañcāyatanasaññaṁ</p>
              <p>#5# nirodhetvā nirodhetvā viharanti addhā te āyasmanto nicchātā</p>
              <p>#6# nibbutā tiṇṇā pāragatā tadaṅgenāti vadāmi kattha ākāsānañcāyatanasaññā</p>
              <p>#7# nirujjhati ke ca ākāsānañcāyatanasaññaṁ</p>
              <p>#8# nirodhetvā nirodhetvā viharanti ahametaṁ na jānāmi ahametaṁ na passāmīti</p>
              <p>#9# iti yo evaṁ vadeyya so evamassa vacanīyo idhāvuso bhikkhu</p>
              <p>#10# sabbaso ākāsānañcāyatanaṁ samatikkamma anantaṁ viññāṇanti</p>
              <p>#11# viññāṇañcāyatanaṁ upasampajja viharati ettha ākāsānañcāyatanasaññā</p>
              <p>#12# nirujjhati te ca ākāsānañcāyatanasaññaṁ nirodhetvā nirodhetvā</p>
              <p>#13# viharantīti addhā bhikkhave asaṭho amāyāvī sādhūti bhāsitaṁ abhinandeyya</p>
              <p>#14# anumodeyya sādhūti bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā</p>
              <p>#15# namassamāno pañjaliko payirupāseyya. Yattha viññāṇañcāyatanasaññā</p>
              <p>#16# nirujjhati ye ca viññāṇañcāyatanasaññaṁ nirodhetvā nirodhetvā</p>
              <p>#17# viharanti addhā te āyasmanto nicchātā nibbutā tiṇṇā</p>
              <p>#18# pāragatā tadaṅgenāti vadāmi kattha viññāṇañcāyatanasaññā nirujjhati</p>
              <p>#19# ke ca viññāṇañcāyatanasaññaṁ nirodhetvā nirodhetvā viharanti</p>
              <p>-- ^a^T23.0428^ea^ --</p>
              <p>#0# Ahametaṁ na jānāmi ahametaṁ na passāmīti iti yo evaṁ vadeyya so</p>
              <p>#1# evamassa vacanīyo idhāvuso bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#2# natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ upasampajja viharati ettha</p>
              <p>#3# viññāṇañcāyatanasaññā nirujjhati te ca viññāṇañcāyatanasaññaṁ</p>
              <p>#4# nirodhetvā nirodhetvā viharantīti addhā bhikkhave asaṭho amāyāvī</p>
              <p>#5# sādhūti bhāsitaṁ abhinandeyya anumodeyya sādhūti bhāsitaṁ abhinanditvā</p>
              <p>#6# anumoditvā namassamāno pañjaliko payirupāseyya. Yattha</p>
              <p>#7# ākiñcaññāyatanasaññā nirujjhati ye ca ākiñcaññāyatanasaññaṁ</p>
              <p>#8# nirodhetvā nirodhetvā ^a^PA.IV,414^ea^ viharanti addhā te āyasmanto nicchātā</p>
              <p>#9# nibbutā tiṇṇā pāragatā tadaṅgenāti vadāmi kattha ākiñcaññāyatanasaññā</p>
              <p>#10# nirujjhati ke ca ākiñcaññāyatanasaññaṁ nirodhetvā</p>
              <p>#11# nirodhetvā viharanti ahametaṁ na jānāmi ahametaṁ na passāmīti</p>
              <p>#12# iti yo evaṁ vadeyya so evamassa vacanīyo idhāvuso bhikkhu</p>
              <p>#13# sabbaso ākiñcaññāyatanaṁ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#14# upasampajja viharati ettha ākiñcaññāyatanasaññā nirujjhati te</p>
              <p>#15# ca ākiñcaññāyatanasaññaṁ nirodhetvā nirodhetvā viharantīti addhā</p>
              <p>#16# bhikkhave asaṭho amāyāvī sādhūti bhāsitaṁ abhinandeyya anumodeyya</p>
              <p>#17# sādhūti bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā namassamāno pañjaliko</p>
              <p>#18# payirupāseyya. Yattha nevasaññānāsaññāyatanasaññā nirujjhati ye ca</p>
              <p>#19# nevasaññānāsaññāyatanasaññaṁ nirodhetvā nirodhetvā viharanti addhā</p>
              <p>-- ^a^T23.0429^ea^ --</p>
              <p>#0# Te āyasmanto nicchātā nibbutā tiṇṇā pāragatā tadaṅgenāti</p>
              <p>#1# vadāmi kattha nevasaññānāsaññāyatanasaññā nirujjhati ke ca</p>
              <p>#2# nevasaññānāsaññāyatanasaññaṁ nirodhetvā nirodhetvā viharanti</p>
              <p>#3# ahametaṁ na jānāmi ahametaṁ na passāmīti iti yo evaṁ vadeyya so</p>
              <p>#4# evamassa vacanīyo idhāvuso bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#5# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati ettha</p>
              <p>#6# nevasaññānāsaññāyatanasaññā nirujjhati te ca nevasaññānāsaññāyatanasaññaṁ</p>
              <p>#7# nirodhetvā nirodhetvā viharantīti addhā bhikkhave asaṭho</p>
              <p>#8# amāyāvī sādhūti bhāsitaṁ abhinandeyya anumodeyya sādhūti bhāsitaṁ</p>
              <p>#9# abhinanditvā anumoditvā namassamāno pañjaliko payirupāseyya. Imā</p>
              <p>#10# kho bhikkhave nava anupubbavihārasamāpattiyoti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>3. nibbānasukhasuttaṃ</h4n>
              <p>#11#      [238] 34 Ekaṁ samayaṁ āyasmā sārīputto rājagahe ^a^PA.IV,415^ea^ viharati</p>
              <p>#12# veḷuvane kalandakanivāpe tatra kho āyasmā sārīputto bhikkhū</p>
              <p>#13# āmantesi sukhamidaṁ āvuso nibbānaṁ sukhamidaṁ āvuso nibbānanti.</p>
              <p>#14# Evaṁ vutte āyasmā udāyī āyasmantaṁ sārīputtaṁ etadavoca kiṁ</p>
              <p>#15# panettha āvuso sārīputta sukhaṁ yadettha natthi vedayitanti. Etadeva</p>
              <p>#16# khvettha āvuso sukhaṁ yadettha natthi vedayitaṁ pañcime āvuso</p>
              <p>#17# kāmaguṇā katame pañca cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā</p>
              <p>#18# manāpā piyarūpā kāmūpasañhitā rajaniyā sotaviññeyyā saddā .pe.</p>
              <p>#19# Ghānaviññeyyā gandhā .pe. Jivhāviññeyyā rasā .pe. Kāyaviññeyyā</p>
              <p>-- ^a^T23.0430^ea^ --</p>
              <p>#0# Phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasañhitā rajaniyā ime kho</p>
              <p>#1# āvuso pañca kāmaguṇā. Yaṁ kho āvuso ime pañca kāmaguṇe</p>
              <p>#2# paṭicca uppajjati sukhaṁ somanassaṁ idaṁ vuccatāvuso kāmasukhaṁ.</p>
              <p>#3#      Idhāvuso bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#4# viharati tassa ce āvuso bhikkhuno iminā vihārena viharato kāmasahagatā</p>
              <p>#5# saññāmanasikārā samudācaranti svāssa hoti ābādho seyyathāpi</p>
              <p>#6# āvuso sukhino dukkhaṁ uppajjeyya yāvadeva ābādhāya evamevassa</p>
              <p>#7# te kāmasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti svāssa hoti ābādho</p>
              <p>#8# yo kho panāvuso ābādho dukkhametaṁ vuttaṁ bhagavatā imināpi</p>
              <p>#9# kho etaṁ āvuso pariyāyena veditabbaṁ yathāsukhaṁ nibbānaṁ.</p>
              <p>#10#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu vitakkavicārānaṁ vūpasamā .pe.</p>
              <p>#11# Dutiyajjhānaṁ upasampajja viharati tassa ce ^a^PA.IV,416^ea^ āvuso bhikkhuno iminā</p>
              <p>#12# vihārena viharato vitakkasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti svāssa</p>
              <p>#13# hoti ābādho seyyathāpi āvuso sukhino dukkhaṁ uppajjeyya</p>
              <p>#14# yāvadeva ābādhāya evamevassa te vitakkasahagatā saññāmanasikārā</p>
              <p>#15# samudācaranti svāssa hoti ābādho yo kho panāvuso ābādho</p>
              <p>#16# dukkhametaṁ vuttaṁ bhagavatā imināpi kho etaṁ āvuso pariyāyena</p>
              <p>#17# veditabbaṁ yathāsukhaṁ nibbānaṁ.</p>
              <p>#18#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu pītiyā ca virāgā .pe. Tatiyajjhānaṁ</p>
              <p>#19# upasampajja viharati tassa ce āvuso bhikkhuno iminā vihārena</p>
              <p>-- ^a^T23.0431^ea^ --</p>
              <p>#0# Viharato pītisahagatā saññāmanasikārā samudācaranti svāssa hoti</p>
              <p>#1# ābādho seyyathāpi āvuso sukhino dukkhaṁ uppajjeyya yāvadeva</p>
              <p>#2# ābādhāya evamevassa te pītisahagatā saññāmanasikārā samudācaranti</p>
              <p>#3# svāssa hoti ābādho yo kho panāvuso ābādho dukkhametaṁ</p>
              <p>#4# vuttaṁ bhagavatā imināpi kho etaṁ āvuso pariyāyena veditabbaṁ</p>
              <p>#5# yathāsukhaṁ nibbānaṁ.</p>
              <p>#6#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sukhassa ca pahānā .pe. Catutthajjhānaṁ</p>
              <p>#7# upasampajja viharati tassa ce āvuso bhikkhuno iminā</p>
              <p>#8# vihārena viharato upekkhāsahagatā saññāmanasikārā samudācaranti</p>
              <p>#9# svāssa hoti ābādho seyyathāpi āvuso sukhino dukkhaṁ uppajjeyya</p>
              <p>#10# yāvadeva ābādhāya evamevassa te upekkhāsahagatā saññāmanasikārā</p>
              <p>#11# samudācaranti svāssa hoti ābādho yo kho panāvuso</p>
              <p>#12# ābādho dukkhametaṁ vuttaṁ bhagavatā imināpi kho etaṁ āvuso pariyāyena</p>
              <p>#13# veditabbaṁ yathāsukhaṁ nibbānaṁ.</p>
              <p>#14#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamā</p>
              <p>#15# paṭighasaññānaṁ atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā ananto</p>
              <p>#16# ākāsoti ākāsānañcāyatanaṁ upasampajja ^a^PA.IV,417^ea^ viharati tassa ce āvuso</p>
              <p>#17# bhikkhuno iminā vihārena viharato rūpasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti</p>
              <p>#18# svāssa hoti ābādho seyyathāpi āvuso sukhino dukkhaṁ uppajjeyya</p>
              <p>#19# yāvadeva ābādhāya evamevassa te rūpasahagatā saññāmanasikārā</p>
              <p>-- ^a^T23.0432^ea^ --</p>
              <p>#0# Samudācaranti svāssa hoti ābādho yo kho panāvuso ābādho</p>
              <p>#1# dukkhametaṁ vuttaṁ bhagavatā imināpi kho etaṁ āvuso pariyāyena</p>
              <p>#2# veditabbaṁ yathāsukhaṁ nibbānaṁ.</p>
              <p>#3#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#4# anantaṁ viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṁ upasampajja viharati tassa</p>
              <p>#5# ce āvuso bhikkhuno iminā vihārena viharato ākāsānañcāyatanasahagatā</p>
              <p>#6# saññāmanasikārā samudācaranti svāssa hoti ābādho seyyathāpi</p>
              <p>#7# āvuso sukhino dukkhaṁ uppajjeyya yāvadeva ābādhāya evamevassa</p>
              <p>#8# te ākāsānañcāyatanasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti svāssa</p>
              <p>#9# hoti ābādho yo kho panāvuso ābādho dukkhametaṁ vuttaṁ bhagavatā</p>
              <p>#10# imināpi kho etaṁ āvuso pariyāyena veditabbaṁ yathāsukhaṁ nibbānaṁ.</p>
              <p>#11#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#12# natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ upasampajja viharati tassa</p>
              <p>#13# ce āvuso bhikkhuno iminā vihārena viharato viññāṇañcāyatanasahagatā</p>
              <p>#14# saññāmanasikārā samudācaranti svāssa hoti ābādho seyyathāpi</p>
              <p>#15# āvuso sukhino dukkhaṁ uppajjeyya yāvadeva ābādhāya evamevassa</p>
              <p>#16# te viññāṇañcāyatanasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti svāssa</p>
              <p>#17# hoti ābādho yo kho panāvuso ābādho dukkhametaṁ vuttaṁ bhagavatā</p>
              <p>#18# imināpi kho etaṁ āvuso pariyāyena veditabbaṁ yathāsukhaṁ nibbānaṁ.</p>
              <p>#19#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso ākiñcaññāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>-- ^a^T23.0433^ea^ --</p>
              <p>#0# Nevasaññānāsaññāyatanaṁ upasampajja viharati tassa ce āvuso</p>
              <p>#1# bhikkhuno iminā vihārena viharato ākiñcaññāyatanasahagatā saññāmanasikārā</p>
              <p>#2# samudācaranti svāssa hoti ābādho seyyathāpi āvuso</p>
              <p>#3# sukhino dukkhaṁ uppajjeyya yāvadeva ābādhāya evamevassa te</p>
              <p>#4# ākiñcaññāyatanasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti svāssa hoti</p>
              <p>#5# ābādho yo kho panāvuso ābādho dukkhametaṁ vuttaṁ bhagavatā</p>
              <p>#6# imināpi kho etaṁ āvuso pariyāyena veditabbaṁ yathāsukhaṁ nibbānaṁ.</p>
              <p>#7#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#8# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa { 1 Ma. paññāya cassa. evamuparipi.}</p>
              <p>#9# disvā āsavā parikkhīṇā honti imināpi kho etaṁ āvuso</p>
              <p>#10# pariyāyena veditabbaṁ yathāsukhaṁ nibbānanti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>4. gāvīupamāsuttaṃ</h4n>
              <p>#11#      [239] 35 Seyyathāpi bhikkhave gāvī pabbateyyā bālā abyattā</p>
              <p>#12# akkhettaññū akusalā visame pabbate carituṁ tassā evamassa yannūnāhaṁ</p>
              <p>#13# agatapubbañceva disaṁ gaccheyyaṁ akhāditapubbāni ca tiṇāni khādeyyaṁ</p>
              <p>#14# apītapubbāni ca pānīyāni piveyyanti sā purimaṁ pādaṁ na suppatiṭṭhitaṁ</p>
              <p>#15# patiṭṭhāpetvā pacchimaṁ pādaṁ uddhareyya sā na ceva agatapubbaṁ disaṁ</p>
              <p>#16# gaccheyya na ca akhāditapubbāni tiṇāni khādeyya na ca apītapubbāni</p>
              <p>#17# ca pānīyāni piveyya yasmiṁpassā { 2 Ma. yasmiṁ cassā. evamuparipi.} dese ṭhitāya evamassa yannūnāhaṁ</p>
              <p>#18# agatapubbañceva disaṁ gaccheyyaṁ akhāditapubbāni ca tiṇāni khādeyyaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0434^ea^ --</p>
              <p>#0# Apītapubbāni ca pānīyāni piveyyanti tañca padesaṁ na sotthinā</p>
              <p>#1# paccāgaccheyya taṁ kissa hetu tathāhi sā bhikkhave gāvī pabbateyyā</p>
              <p>#2# bālā abyattā akkhettaññū akusalā visame pabbate carituṁ</p>
              <p>#3# evameva kho bhikkhave idhekacco bhikkhu bālo abyatto akkhettaññū</p>
              <p>#4# akusalo vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ</p>
              <p>#5# vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamajjhānaṁ upasampajja viharituṁ { 1 Ma. viharati. evamuparipi.} so taṁ nimittaṁ</p>
              <p>#6# na āsevati na bhāveti na bahulīkaroti na svādhiṭṭhitaṁ adhiṭṭhāti tassa</p>
              <p>#7# evaṁ hoti yannūnāhaṁ vitakkavicārānaṁ vūpasamā ajjhattaṁ sampasādanaṁ</p>
              <p>#8# cetaso ekodibhāvaṁ avitakkaṁ avicāraṁ samādhijaṁ pītisukhaṁ dutiyajjhānaṁ</p>
              <p>#9# upasampajja vihareyyanti so na sakkoti vitakkavicārānaṁ vūpasamā</p>
              <p>#10# .pe. Dutiyajjhānaṁ upasampajja viharituṁ tassa evaṁ hoti yannūnāhaṁ</p>
              <p>#11# vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ</p>
              <p>#12# pītisukhaṁ paṭhamajjhānaṁ upasampajja vihareyyanti so na sakkoti vivicceva</p>
              <p>#13# kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja viharituṁ ayaṁ vuccati</p>
              <p>#14# bhikkhave bhikkhu ubhato bhaṭṭho ubhato parihīno seyyathāpi sā gāvī</p>
              <p>#15# pabbateyyā bālā abyattā akkhettaññū akusalā visame pabbate</p>
              <p>#16# carituṁ.</p>
              <p>#17#      Seyyathāpi bhikkhave gāvī pabbateyyā paṇḍitā byattā khettaññū</p>
              <p>#18# kusalā visame pabbate carituṁ tassā evamassa yannūnāhaṁ agatapubbañceva</p>
              <p>#19# disaṁ gaccheyyaṁ akhāditapubbāni ca tiṇāni khādeyyaṁ apītapubbāni</p>
              <p>-- ^a^T23.0435^ea^ --</p>
              <p>#0# Ca pāṇīyāni piveyyanti sā purimaṁ pādaṁ suppatiṭṭhitaṁ patiṭṭhāpetvā</p>
              <p>#1# pacchimaṁ pādaṁ uddhareyya sā agatapubbañceva disaṁ gaccheyya akhāditapubbāni</p>
              <p>#2# ca tiṇāni khādeyya apītapubbāni ca pānīyāni piveyya</p>
              <p>#3# yasmiṁpassā dese ṭhitāya evamassa yannūnāhaṁ agatapubbañceva disaṁ</p>
              <p>#4# gaccheyyaṁ akhāditapubbāni ca tiṇāni khādeyyaṁ apītapubbāni ca pānīyāni</p>
              <p>#5# piveyyanti tañca padesaṁ sotthinā paccāgaccheyya taṁ kissa hetu</p>
              <p>#6# tathā hi sā bhikkhave gāvī pabbateyyā paṇḍitā byattā khettaññū</p>
              <p>#7# kusalā visame pabbate carituṁ evameva kho bhikkhave idhekacco bhikkhu</p>
              <p>#8# paṇḍito byatto khettaññū kusalo vivicceva kāmehi vivicca akusalehi</p>
              <p>#9# dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#10# viharituṁ so taṁ nimittaṁ āsevati bhāveti bahulīkaroti svādhiṭṭhitaṁ</p>
              <p>#11# adhiṭṭhāti tassa evaṁ hoti yannūnāhaṁ vitakkavicārānaṁ vūpasamā</p>
              <p>#12# ajjhattaṁ sampasādanaṁ cetaso ekodibhāvaṁ avitakkaṁ avicāraṁ samādhijaṁ</p>
              <p>#13# pītisukhaṁ dutiyajjhānaṁ upasampajja vihareyyanti so dutiyajjhānaṁ</p>
              <p>#14# anabhihisamāno { 1 Ma. anabhihiṁsamāno. evamuparipi.} vitakkavicārānaṁ vūpasamā .pe. Dutiyajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#15# viharati so taṁ nimittaṁ āsevati ^a^PA.IV,420^ea^ bhāveti bahulīkaroti svādhiṭṭhitaṁ</p>
              <p>#16# adhiṭṭhāti tassa evaṁ hoti yannūnāhaṁ pītiyā ca virāgā upekkhako</p>
              <p>#17# ca vihareyyaṁ sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṁvedeyyaṁ yantaṁ</p>
              <p>#18# ariyā ācikkhanti upekkhako satimā sukhavihārīti tatiyajjhānaṁ</p>
              <p>#19# upasampajja vihareyyanti so tatiyajjhānaṁ anabhihisamāno pītiyā ca</p>
              <p>-- ^a^T23.0436^ea^ --</p>
              <p>#0# Virāgā .pe. Tatiyajjhānaṁ upasampajja viharati so taṁ nimittaṁ</p>
              <p>#1# āsevati bhāveti bahulīkaroti svādhiṭṭhitaṁ adhiṭṭhāti tassa evaṁ hoti</p>
              <p>#2# yannūnāhaṁ sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṁ</p>
              <p>#3# atthaṅgamā adukkhamasukhaṁ upekkhāsatipārisuddhiṁ catutthajjhānaṁ</p>
              <p>#4# upasampajja vihareyyanti so catutthajjhānaṁ anabhihisamāno sukhassa</p>
              <p>#5# ca pahānā .pe. Catutthajjhānaṁ upasampajja viharati so taṁ</p>
              <p>#6# nimittaṁ āsevati bhāveti bahulīkaroti svādhiṭṭhitaṁ adhiṭṭhāti tassa evaṁ</p>
              <p>#7# hoti yannūnāhaṁ sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamā paṭighasaññānaṁ</p>
              <p>#8# atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā ananto ākāsoti ākāsānañcāyatanaṁ</p>
              <p>#9# upasampajja vihareyyanti so ākāsānañcāyatanaṁ anabhihisamāno</p>
              <p>#10# sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamma .pe. Ākāsānañcāyatanaṁ</p>
              <p>#11# upasampajja viharati so taṁ nimittaṁ āsevati bhāveti bahulīkaroti</p>
              <p>#12# svādhiṭṭhitaṁ adhiṭṭhāti tassa evaṁ hoti yannūnāhaṁ sabbaso ākāsānañcāyatanaṁ</p>
              <p>#13# samatikkamma anantaṁ viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṁ</p>
              <p>#14# upasampajja vihareyyanti so viññāṇañcāyatanaṁ anabhihisamāno</p>
              <p>#15# sabbaso ākāsānañcāyatanaṁ samatikkamma anantaṁ viññāṇanti</p>
              <p>#16# viññāṇañcāyatanaṁ upasampajja viharati so taṁ nimittaṁ āsevati</p>
              <p>#17# bhāveti bahulīkaroti svādhiṭṭhitaṁ adhiṭṭhāti tassa evaṁ hoti yannūnāhaṁ</p>
              <p>#18# sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ</p>
              <p>#19# upasampajja vihareyyanti so ākiñcaññāyatanaṁ anabhihisamāno</p>
              <p>-- ^a^T23.0437^ea^ --</p>
              <p>#0# Sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ</p>
              <p>#1# upasampajja viharati so taṁ nimittaṁ āsevati bhāveti</p>
              <p>#2# bahulīkaroti svādhiṭṭhitaṁ adhiṭṭhāti tassa evaṁ hoti yannūnāhaṁ sabbaso</p>
              <p>#3# ākiñcaññāyatanaṁ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṁ upasampajja</p>
              <p>#4# vihareyyanti so nevasaññānāsaññāyatanaṁ anabhihisamāno sabbaso</p>
              <p>#5# ākiñcaññāyatanaṁ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṁ upasampajja</p>
              <p>#6# viharati so taṁ nimittaṁ āsevati bhāveti bahulīkaroti svādhiṭṭhitaṁ</p>
              <p>#7# adhiṭṭhāti tassa evaṁ hoti yannūnāhaṁ sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#8# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja vihareyyanti</p>
              <p>#9# so saññāvedayitanirodhaṁ anabhihisamāno sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#10# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati.</p>
              <p>#11#      Yato kho bhikkhave bhikkhu taṁ tadeva samāpattiṁ samāpajjatipi</p>
              <p>#12# vuṭṭhātipi tassa mudu cittaṁ hoti kammaññaṁ mudunā cittena kammaññena</p>
              <p>#13# appamāṇo samādhi hoti subhāvito so appamāṇena samādhinā</p>
              <p>#14# subhāvitena yaṁ yasseva { 1 Ma. yassa yassa.} abhiññāsacchikaraṇīyassa dhammassa cittaṁ</p>
              <p>#15# abhininnāmeti abhiññāsacchikiriyāya tatra tatreva sakkhibhabbataṁ pāpuṇāti</p>
              <p>#16# sati sati āyatane so sace ākaṅkhati anekavihitaṁ iddhividhaṁ</p>
              <p>#17# paccanubhaveyyaṁ ekopi hutvā bahudhā assaṁ bahudhāpi hutvā eko</p>
              <p>#18# assaṁ .pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteyyanti tatra</p>
              <p>#19# tatreva sakkhibhabbataṁ pāpuṇāti sati sati āyatane so sace ākaṅkhati</p>
              <p>-- ^a^T23.0438^ea^ --</p>
              <p>#0# Dibbāya sotadhātuyā .pe. Sati sati āyatane so sace ākaṅkhati</p>
              <p>#1# parasattānaṁ parapuggalānaṁ cetasā ceto paricca pajāneyyaṁ sarāgaṁ</p>
              <p>#2# vā cittaṁ sarāgaṁ cittanti pajāneyyaṁ vītarāgaṁ vā cittaṁ vītarāgaṁ cittanti</p>
              <p>#3# pajāneyyaṁ sadosaṁ vā cittaṁ sadosaṁ cittanti pajāneyyaṁ vītadosaṁ</p>
              <p>#4# vā cittaṁ vītadosaṁ cittanti pajāneyyaṁ samohaṁ vā cittaṁ samohaṁ</p>
              <p>#5# cittanti pajāneyyaṁ vītamohaṁ vā cittaṁ vītamohaṁ cittanti pajāneyyaṁ</p>
              <p>#6# saṅkhittaṁ vā cittaṁ vikkhittaṁ vā cittaṁ mahaggataṁ vā cittaṁ amahaggataṁ</p>
              <p>#7# vā cittaṁ sauttaraṁ vā cittaṁ anuttaraṁ vā cittaṁ asamāhitaṁ vā</p>
              <p>#8# cittaṁ samāhitaṁ vā cittaṁ vimuttaṁ vā cittaṁ avimuttaṁ vā cittaṁ</p>
              <p>#9# avimuttaṁ cittanti pajāneyyanti tatra tatreva sakkhibhabbataṁ pāpuṇāti</p>
              <p>#10# sati sati āyatane so sace ākaṅkhati ^a^PA.IV,422^ea^ anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ</p>
              <p>#11# anussareyyaṁ seyyathīdaṁ ekampi jātiṁ dvepi jātiyo .pe. Iti</p>
              <p>#12# sākāraṁ sauddesaṁ anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussareyyanti tatra</p>
              <p>#13# tatreva sakkhibhabbataṁ pāpuṇāti sati sati āyatane so sace ākaṅkhati</p>
              <p>#14# dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena .pe. Yathākammūpage</p>
              <p>#15# satte pajāneyyanti tatra tatreva sakkhibhabbataṁ pāpuṇāti sati</p>
              <p>#16# sati āyatane so sace ākaṅkhati āsavānaṁ khayā .pe. Sacchikatvā</p>
              <p>#17# upasampajja vihareyyanti tatra tatreva sakkhibhabbataṁ pāpuṇāti sati</p>
              <p>#18# sati āyataneti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>5. jhānasuttaṃ</h4n>
              <p>#19#      [240] 36 Paṭhamampāhaṁ bhikkhave jhānaṁ nissāya āsavānaṁ khayaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0439^ea^ --</p>
              <p>#0# Vadāmi dutiyampāhaṁ bhikkhave jhānaṁ nissāya āsavānaṁ khayaṁ vadāmi</p>
              <p>#1# tatiyampāhaṁ bhikkhave jhānaṁ nissāya āsavānaṁ khayaṁ vadāmi catutthampāhaṁ</p>
              <p>#2# bhikkhave jhānaṁ nissāya āsavānaṁ khayaṁ vadāmi ākāsānañcāyatanampāhaṁ</p>
              <p>#3# bhikkhave nissāya āsavānaṁ khayaṁ vadāmi .pe. Nevasaññānāsaññāyatanampāhaṁ</p>
              <p>#4# bhikkhave nissāya āsavānaṁ khayaṁ vadāmi. { 1 Ma. saññāvedayitanirodhampāhaṁ bhikkhave nissāya āsavānaṁ khayaṁ vadāmi. }</p>
              <p>#5#      Paṭhamampāhaṁ bhikkhave jhānaṁ nissāya āsavānaṁ khayaṁ vadāmīti iti kho</p>
              <p>#6# panetaṁ vuttaṁ kiñcetaṁ paṭicca vuttaṁ idha bhikkhave bhikkhu vivicceva</p>
              <p>#7# kāmehi ^a^PA.IV,423^ea^ .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja viharati so yadeva tattha hoti</p>
              <p>#8# rūpagataṁ vedanāgataṁ saññāgataṁ saṅkhāragataṁ viññāṇagataṁ te dhamme</p>
              <p>#9# aniccato dukkhato rogato gaṇḍato sallato aghato ābādhato parato</p>
              <p>#10# palokato suññato anattato samanupassati so tehi dhammehi cittaṁ</p>
              <p>#11# patiṭṭhāpeti { 2 Ma. paṭivāpeti.} so tehi dhammehi cittaṁ patiṭṭhāpetvā { 3 Ma. paṭivāpetvā. evamuparipi.} amatāya dhātuyā</p>
              <p>#12# cittaṁ upasaṁharati etaṁ santaṁ etaṁ paṇītaṁ yadidaṁ sabbasaṅkhārasamatho</p>
              <p>#13# sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbānanti so tattha ṭhito</p>
              <p>#14# āsavānaṁ khayaṁ pāpuṇāti no ce āsavānaṁ khayaṁ pāpuṇāti teneva dhammarāgena</p>
              <p>#15# tāya dhammanandiyā pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ saṁyojanānaṁ parikkhayā</p>
              <p>#16# opapātiko hoti tatthaparinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā</p>
              <p>#17# seyyathāpi bhikkhave issāso vā issāsantevāsī vā tiṇapurisarūpake</p>
              <p>#18# vā mattikāpuñje vā yoggaṁ karitvā so aparena samayena dūrepātī</p>
              <p>#19# ca hoti akkhaṇavedhī ca mahato ca kāyassa padālitā evameva</p>
              <p>-- ^a^T23.0440^ea^ --</p>
              <p>#0# Kho bhikkhave bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#1# viharati so yadeva tattha hoti rūpagataṁ vedanāgataṁ saññāgataṁ</p>
              <p>#2# saṅkhāragataṁ viññāṇagataṁ te dhamme aniccato dukkhato rogato gaṇḍato</p>
              <p>#3# sallato aghato ābādhato parato palokato suññato anattato samanupassati</p>
              <p>#4# so tehi dhammehi cittaṁ patiṭṭhāpeti so tehi dhammehi cittaṁ</p>
              <p>#5# patiṭṭhāpetvā amatāya dhātuyā cittaṁ upasaṁharati etaṁ santaṁ etaṁ</p>
              <p>#6# paṇītaṁ yadidaṁ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhakkhayo virāgo</p>
              <p>#7# nirodho nibbānanti so tattha ṭhito ^a^PA.IV,424^ea^ āsavānaṁ khayaṁ pāpuṇāti</p>
              <p>#8# no ce āsavānaṁ khayaṁ pāpuṇāti teneva dhammarāgena tāya dhammanandiyā</p>
              <p>#9# pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ saṁyojanānaṁ parikkhayā opapātiko</p>
              <p>#10# hoti tatthaparinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā paṭhamampāhaṁ</p>
              <p>#11# bhikkhave jhānaṁ nissāya āsavānaṁ khayaṁ vadāmīti iti yantaṁ vuttaṁ idametaṁ</p>
              <p>#12# paṭicca vuttaṁ.</p>
              <p>#13#      Dutiyampāhaṁ bhikkhave jhānaṁ nissāya .pe. Tatiyampāhaṁ bhikkhave</p>
              <p>#14# jhānaṁ nissāya .pe. Catutthampāhaṁ bhikkhave jhānaṁ nissāya āsavānaṁ</p>
              <p>#15# khayaṁ vadāmīti iti kho panetaṁ vuttaṁ kiñcetaṁ paṭicca vuttaṁ idha</p>
              <p>#16# bhikkhave bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva</p>
              <p>#17# somanassadomanassānaṁ atthaṅgamā adukkhamasukhaṁ upekkhāsatipārisuddhiṁ catutthajjhānaṁ</p>
              <p>#18# upasampajja viharati so yadeva tattha hoti rūpagataṁ</p>
              <p>#19# vedanāgataṁ saññāgataṁ saṅkhāragataṁ viññāṇagataṁ te dhamme aniccato</p>
              <p>-- ^a^T23.0441^ea^ --</p>
              <p>#0# Dukkhato rogato gaṇḍato sallato aghato ābādhato parato palokato</p>
              <p>#1# suññato anattato samanupassati so tehi dhammehi cittaṁ patiṭṭhāpeti</p>
              <p>#2# so tehi dhammehi cittaṁ patiṭṭhāpetvā amatāya dhātuyā cittaṁ</p>
              <p>#3# upasaṁharati etaṁ santaṁ etaṁ paṇītaṁ yadidaṁ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo</p>
              <p>#4# taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbānanti so tattha</p>
              <p>#5# ṭhito āsavānaṁ khayaṁ pāpuṇāti no ce āsavānaṁ khayaṁ pāpuṇāti</p>
              <p>#6# teneva dhammarāgena tāya dhammanandiyā pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ</p>
              <p>#7# saṁyojanānaṁ parikkhayā opapātiko hoti tatthaparinibbāyī anāvattidhammo</p>
              <p>#8# tasmā lokā seyyathāpi bhikkhave issāso vā issāsantevāsī vā</p>
              <p>#9# tiṇapurisarūpake vā mattikāpuñje vā yoggaṁ karitvā so aparena samayena</p>
              <p>#10# dūrepātī ca hoti ^a^PA.IV,425^ea^ akkhaṇavedhī ca mahato ca kāyassa padālitā evameva</p>
              <p>#11# kho bhikkhave bhikkhu sukhassa ca pahānā .pe. Catutthajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#12# viharati so yadeva tattha hoti rūpagataṁ vedanāgataṁ .pe.</p>
              <p>#13# Anāvattidhammo tasmā lokā catutthampāhaṁ bhikkhave jhānaṁ nissāya</p>
              <p>#14# āsavānaṁ khayaṁ vadāmīti iti yantaṁ vuttaṁ idametaṁ paṭicca vuttaṁ.</p>
              <p>#15#      Ākāsānañcāyatanampāhaṁ bhikkhave jhānaṁ nissāya āsavānaṁ khayaṁ</p>
              <p>#16# vadāmīti iti kho panetaṁ vuttaṁ kiñcetaṁ paṭicca vuttaṁ idha</p>
              <p>#17# bhikkhave bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamā paṭighasaññānaṁ atthaṅgamā</p>
              <p>#18# nānattasaññānaṁ amanasikārā ananto ākāsoti ākāsānañcāyatanaṁ</p>
              <p>#19# upasampajja viharati so yadeva tattha hoti vedanāgataṁ saññāgataṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0442^ea^ --</p>
              <p>#0# Saṅkhāragataṁ viññāṇagataṁ te dhamme aniccato dukkhato rogato gaṇḍato</p>
              <p>#1# sallato aghato ābādhato parato palokato suññato anattato</p>
              <p>#2# samanupassati so tehi dhammehi cittaṁ patiṭṭhāpeti so tehi</p>
              <p>#3# dhammehi cittaṁ patiṭṭhāpetvā amatāya dhātuyā cittaṁ upasaṁharati etaṁ</p>
              <p>#4# santaṁ etaṁ paṇītaṁ yadidaṁ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo</p>
              <p>#5# taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbānanti so tattha ṭhito āsavānaṁ</p>
              <p>#6# khayaṁ pāpuṇāti no ce āsavānaṁ khayaṁ pāpuṇāti teneva dhammarāgena</p>
              <p>#7# tāya dhammanandiyā pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ saṁyojanānaṁ parikkhayā opapātiko</p>
              <p>#8# hoti tatthaparinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā seyyathāpi</p>
              <p>#9# bhikkhave issāso vā issāsantevāsī vā tiṇapurisarūpake vā mattikāpuñje</p>
              <p>#10# vā yoggaṁ karitvā so aparena samayena dūrepātī ca hoti</p>
              <p>#11# akkhaṇavedhī ca mahato ca kāyassa padālitā evameva kho bhikkhave</p>
              <p>#12# bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamā paṭighasaññānaṁ atthaṅgamā</p>
              <p>#13# nānattasaññānaṁ amanasikārā ananto ākāsoti ākāsānañcāyatanaṁ</p>
              <p>#14# upasampajja viharati so yadeva tattha hoti vedanāgataṁ saññāgataṁ</p>
              <p>#15# .pe. Anāvattidhammo tasmā lokā ākāsānañcāyatanampāhaṁ</p>
              <p>#16# bhikkhave nissāya āsavānaṁ khayaṁ vadāmīti iti yantaṁ vuttaṁ idametaṁ</p>
              <p>#17# paṭicca vuttaṁ.</p>
              <p>#18#      Viññāṇañcāyatanampāhaṁ bhikkhave nissāya .pe. Ākiñcaññāyatanampāhaṁ</p>
              <p>#19# bhikkhave nissāya āsavānaṁ khayaṁ vadāmīti iti kho panetaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0443^ea^ --</p>
              <p>#0# Vuttaṁ kiñcetaṁ paṭicca vuttaṁ idha bhikkhave bhikkhu sabbaso</p>
              <p>#1# viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ</p>
              <p>#2# upasampajja viharati so yadeva tattha hoti vedanāgataṁ saññāgataṁ</p>
              <p>#3# saṅkhāragataṁ viññāṇagataṁ te dhamme aniccato dukkhato rogato</p>
              <p>#4# gaṇḍato sallato aghato ābādhato parato palokato suññato</p>
              <p>#5# anattato samanupassati so tehi dhammehi cittaṁ patiṭṭhāpeti so</p>
              <p>#6# tehi dhammehi cittaṁ patiṭṭhāpetvā amatāya dhātuyā cittaṁ upasaṁharati</p>
              <p>#7# etaṁ santaṁ etaṁ paṇītaṁ yadidaṁ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo</p>
              <p>#8# taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbānanti so tattha ṭhito āsavānaṁ</p>
              <p>#9# khayaṁ pāpuṇāti no ce āsavānaṁ khayaṁ pāpuṇāti teneva dhammarāgena</p>
              <p>#10# tāya dhammanandiyā pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ saññojanānaṁ</p>
              <p>#11# parikkhayā opapātiko hoti tatthaparinibbāyī anāvattidhammo tasmā</p>
              <p>#12# lokā seyyathāpi bhikkhave issāso vā issāsantevāsī vā</p>
              <p>#13# tiṇapurisarūpake vā mattikāpuñje vā yoggaṁ karitvā so aparena</p>
              <p>#14# samayena dūrepātī ca hoti akkhaṇavedhī ca mahato ca kāyassa padālitā</p>
              <p>#15# evameva kho bhikkhave bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#16# natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ upasampajja viharati so yadeva</p>
              <p>#17# tattha hoti vedanāgataṁ saññāgataṁ saṅkhāragataṁ viññāṇagataṁ te</p>
              <p>#18# dhamme aniccato dukkhato rogato gaṇḍato sallato aghato ābādhato</p>
              <p>#19# parato palokato suññato anattato samanupassati so tehi</p>
              <p>-- ^a^T23.0444^ea^ --</p>
              <p>#0# Dhammehi cittaṁ patiṭṭhāpeti so tehi dhammehi cittaṁ patiṭṭhāpetvā</p>
              <p>#1# amatāya dhātuyā cittaṁ upasaṁharati etaṁ santaṁ etaṁ paṇītaṁ</p>
              <p>#2# yadidaṁ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhakkhayo virāgo</p>
              <p>#3# nirodho nibbānanti so tattha ṭhito āsavānaṁ khayaṁ pāpuṇāti</p>
              <p>#4# no ce āsavānaṁ khayaṁ pāpuṇāti teneva dhammarāgena tāya dhammanandiyā</p>
              <p>#5# pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ saṁyojanānaṁ parikkhayā opapātiko</p>
              <p>#6# hoti tatthaparinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā ākiñcaññāyatanampāhaṁ</p>
              <p>#7# bhikkhave nissāya āsavānaṁ khayaṁ vadāmīti iti yantaṁ</p>
              <p>#8# vuttaṁ idametaṁ paṭicca vuttaṁ iti kho bhikkhave yāvatā saññāsamāpatti</p>
              <p>#9# tāvatā aññāpaṭivedho yāni ca kho imāni bhikkhave</p>
              <p>#10# nissāya dve āyatanāni nevasaññānāsaññāyatanasamāpatti ca</p>
              <p>#11# saññāvedayitanirodho ca jhāyīhete bhikkhave bhikkhūhi { 1 Ma. ayaṁ pāṭho natthi.}</p>
              <p>#12# samāpattikusalehi samāpattivuṭṭhānakusalehi samāpajjitvā vuṭṭhahitvā</p>
              <p>#13# sammadakkhātabbānīti { 2 Ma. sammā ^a^PA.IV,427^ea^ akkhātabbānīti.} vadāmīti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>6. ānandasuttaṃ</h4n>
              <p>#14#      [241] 37 Ekaṁ samayaṁ āyasmā ānando kosambiyaṁ viharati</p>
              <p>#15# ghositārāme. Tatra kho āyasmā ānando bhikkhū āmantesi āvuso</p>
              <p>#16# bhikkhaveti. Āvusoti kho te bhikkhū āyasmato ānandassa paccassosuṁ.</p>
              <p>#17# Āyasmā ānando etadavoca acchariyaṁ āvuso abbhutaṁ āvuso</p>
              <p>#18# yāvañcidaṁ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena</p>
              <p>-- ^a^T23.0445^ea^ --</p>
              <p>#0# { 1 Ma. sambādhe.} Okāsādhigamo anubuddho sattānaṁ visuddhiyā sokaparidevānaṁ</p>
              <p>#1# samatikkamāya dukkhadomanassānaṁ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa</p>
              <p>#2# sacchikiriyāya tadeva nāma cakkhuṁ bhavissati te rūpā tañcāyatanaṁ no</p>
              <p>#3# paṭisaṁvedissati tadeva nāma sotaṁ bhavissati te saddā tañcāyatanaṁ</p>
              <p>#4# no paṭisaṁvedissati tadeva nāma ghānaṁ bhavissati te gandhā tañcāyatanaṁ</p>
              <p>#5# no paṭisaṁvedissati sā ca nāma jivhā bhavissati te rasā tañcāyatanaṁ</p>
              <p>#6# no paṭisaṁvedissati so ca nāma kāyo bhavissati te phoṭṭhabbā</p>
              <p>#7# tañcāyatanaṁ no paṭisaṁvedissatīti. Evaṁ vutte āyasmā udāyi āyasmantaṁ</p>
              <p>#8# ānandaṁ etadavoca saññī meva nu kho āvuso ānanda tadāyatanaṁ no</p>
              <p>#9# paṭisaṁvedeti udāhu asaññīti. Saññī meva kho āvuso tadāyatanaṁ</p>
              <p>#10# paṭisaṁvedeti no asaññīti. Kiṁsaññī panāvuso tadāyatanaṁ no</p>
              <p>#11# paṭisaṁvedetīti.</p>
              <p>#12#      Idhāvuso bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamā paṭighasaññānaṁ</p>
              <p>#13# atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā ananto ākāsoti</p>
              <p>#14# ākāsānañcāyatanaṁ upasampajja viharati evaṁsaññīpi kho āvuso tadāyatanaṁ</p>
              <p>#15# no paṭisaṁvedeti puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṁ</p>
              <p>#16# samatikkamma anantaṁ viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṁ upasampajja</p>
              <p>#17# viharati evaṁsaññīpi kho āvuso tadāyatanaṁ no paṭisaṁvedeti</p>
              <p>#18# puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#19# natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ upasampajja viharati evaṁsaññīpi</p>
              <p>-- ^a^T23.0446^ea^ --</p>
              <p>#0# Kho āvuso tadāyatanaṁ no paṭisaṁvedeti.</p>
              <p>#1#      Ekamidāhaṁ āvuso samayaṁ sākete viharāmi añjanavane migadāye</p>
              <p>#2# athakho āvuso jaṭilabhāgikā { 1 Sī. Yu. jaṭilabhāgiyā. A. jaṭilagāhiyā. ^a^PA.IV,429^ea^ Ma. jaṭilavāsikā. } bhikkhunī yenāhaṁ tenupasaṅkami</p>
              <p>#3# upasaṅkamitvā maṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi ekamantaṁ ṭhitā kho</p>
              <p>#4# āvuso jaṭilabhāgikā { 1 Sī. Yu. jaṭilabhāgiyā. A. jaṭilagāhiyā. ^a^PA.IV,429^ea^ Ma. jaṭilavāsikā. } bhikkhunī maṁ etadavoca yāyaṁ bhante ānanda</p>
              <p>#5# samādhi na cābhinato na cāpanato na sasaṅkhāraniggayhavāritavato { 2 Ma. sasaṅkhāraniggayhavāritagato.} vimuttattā</p>
              <p>#6# ṭhito ṭhitattā santusito santusitattā no paritassati ayaṁ bhante</p>
              <p>#7# ānanda samādhi kiṁphalo vutto bhagavatāti evaṁ vutte tāhaṁ { 3 Ma. sohaṁ.} āvuso</p>
              <p>#8# jaṭilabhāgikaṁ bhikkhuniṁ etadavocaṁ yāyaṁ bhagini samādhi na cābhinato na</p>
              <p>#9# cāpanato na sasaṅkhāraniggayhavāritavato vimuttattā ṭhito ṭhitattā</p>
              <p>#10# santusito santusitattā no paritassati ayaṁ bhagini samādhi añño phalo</p>
              <p>#11# vutto bhagavatāti evaṁsaññīpi kho āvuso tadāyatanaṁ no</p>
              <p>#12# paṭisaṁvedetīti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>7. lokāyatikasuttaṃ</h4n>
              <p>#13#      [242] 38 Athakho dve lokāyatikā brāhmaṇā yena bhagavā</p>
              <p>#14# tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodiṁsu sammodanīyaṁ</p>
              <p>#15# kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdiṁsu ekamantaṁ nisinnā</p>
              <p>#16# kho te brāhmaṇā bhagavantaṁ etadavocuṁ pūraṇo bho gotama</p>
              <p>#17# kassapo sabbaññū sabbadassāvī aparisesañāṇadassanaṁ paṭijānāti</p>
              <p>#18# carato ca me tiṭṭhato ca me { 4 Ma. ayaṁ pāṭho natthi.} suttassa ca jāgarassa ca satataṁ samitaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0447^ea^ --</p>
              <p>#0# Ñāṇadassanaṁ paccupaṭṭhitanti so evamāha ahaṁ anantena</p>
              <p>#1# ñāṇena anantaṁ lokaṁ jānaṁ passaṁ viharāmīti ayampi hi { 1 Ma. ^a^PA.IV,430^ea^ hisaddo natthi.} bho</p>
              <p>#2# gotama nigaṇṭho nāṭaputto sabbaññū sabbadassāvī aparisesañāṇadassanaṁ</p>
              <p>#3# paṭijānāti carato ca me tiṭṭhato ca me { 2 Ma. mesaddo natthi.} suttassa ca</p>
              <p>#4# jāgarassa ca satataṁ samitaṁ ñāṇadassanaṁ paccupaṭṭhitanti so evamāha</p>
              <p>#5# ahaṁ anantena ñāṇena anantaṁ lokaṁ jānaṁ passaṁ viharāmīti imesaṁ</p>
              <p>#6# bho gotama ubhinnaṁ ñāṇavādānaṁ ubhinnaṁ aññamaññaṁ vipaccanīkavādānaṁ</p>
              <p>#7# ko saccaṁ { 3 Ma. āha. } ko musāti.</p>
              <p>#8#      Alaṁ brāhmaṇā tiṭṭhatetaṁ imesaṁ ubhinnaṁ ñāṇavādānaṁ ubhinnaṁ</p>
              <p>#9# aññamaññaṁ vipaccanīkavādānaṁ ko saccaṁ { 3 Ma. āha. } ko musā dhammaṁ vo</p>
              <p>#10# brāhmaṇā desissāmi taṁ suṇātha sādhukaṁ manasi karotha bhāsissāmīti.</p>
              <p>#11# Evaṁ bhoti kho te brāhmaṇā bhagavato paccassosuṁ. Bhagavā etadavoca</p>
              <p>#12# seyyathāpi brāhmaṇā cattāro purisā catuddisā ṭhitā purisagatiyā { 4 Ma. paramena javena.} ca</p>
              <p>#13# javena samannāgatā paramena ca padavītihārena { 5 Ma. te.} evarūpena javena</p>
              <p>#14# samannāgatā assu seyyathāpi nāma daḷhadhammo dhanuggaho sikkhito katahattho</p>
              <p>#15# katūpāsano lahukena asanena appakasirena tiriyaṁ tālacchātiṁ { 6 Ma. tālacchāyaṁ.} atipāteyya</p>
              <p>#16# evarūpena ca padavītihārena seyyathāpi nāma puratthimā samuddā pacchimo</p>
              <p>#17# samuddo atha puratthimāya disāya ṭhito puriso evaṁ vadeyya ahaṁ</p>
              <p>#18# gamanena lokassa antaṁ pāpuṇissāmīti so aññatreva asitakhāyitasāyitā</p>
              <p>#19# aññatra uccārapassāvakammā aññatra niddākilamathapaṭivinodanā</p>
              <p>-- ^a^T23.0448^ea^ --</p>
              <p>#0# Vassasatāyuko vassasatajīvī vassasataṁ gantvā appatvāva</p>
              <p>#1# lokassa antamantarā kālaṁ kareyya atha pacchimāya disāya .pe.</p>
              <p>#2# Atha dakkhiṇāya disāya ṭhito puriso evaṁ vadeyya ahaṁ gamanena</p>
              <p>#3# lokassa antaṁ pāpuṇissāmīti so aññatreva asitakhāyitasāyitā</p>
              <p>#4# aññatra uccārapassāvakammā aññatra niddākilamathapaṭivinodanā vassasatāyuko</p>
              <p>#5# vassasatajīvī vassasataṁ gantvā appatvāva lokassa antamantarā</p>
              <p>#6# kālaṁ kareyya taṁ kissahetu nāhaṁ brāhmaṇā evarūpāya sandhāvanikāya</p>
              <p>#7# lokassa antaṁ ñāteyyaṁ diṭṭheyyaṁ { 1 Ma. daṭṭheyyaṁ.} patteyyanti vadāmi na cāhaṁ</p>
              <p>#8# brāhmaṇā appatvāva lokassa antaṁ dukkhassa antakiriyaṁ vadāmi.</p>
              <p>#9#      Pañcime brāhmaṇā kāmaguṇā ariyassa vinaye lokoti vuccati.</p>
              <p>#10# Katame pañca cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā</p>
              <p>#11# kāmūpasañhitā rajaniyā sotaviññeyyā saddā .pe. Ghānaviññeyyā</p>
              <p>#12# gandhā jivhāviññeyyā rasā kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā</p>
              <p>#13# kantā manāpā piyarūpā kāmūpasañhitā rajaniyā. Ime kho brāhmaṇā</p>
              <p>#14# pañca kāmaguṇā ariyassa vinaye lokoti vuccati.</p>
              <p>#15#      Idha brāhmaṇā bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi</p>
              <p>#16# dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#17# viharati ayaṁ vuccati brāhmaṇā bhikkhu lokassa antamagamā lokassa</p>
              <p>#18# ante viharati tamaññe evamāhaṁsu ayampi lokapariyāpanno</p>
              <p>#19# ayampi anissaṭo lokamhāti ahampi hi { 2 Sī. Ma. Yu. hisaddo natthi.} brāhmaṇā evaṁ vadāmi</p>
              <p>-- ^a^T23.0449^ea^ --</p>
              <p>#0# Ayampi lokapariyāpanno ayampi anissaṭo lokamhāti.</p>
              <p>#1#      Puna caparaṁ brāhmaṇā bhikkhu vitakkavicārānaṁ vūpasamā .pe.</p>
              <p>#2# Dutiyajjhānaṁ tatiyajjhānaṁ catutthajjhānaṁ upasampajja viharati ayaṁ vuccati</p>
              <p>#3# brāhmaṇā bhikkhu lokassa antamagamā lokassa ante viharati tamaññe</p>
              <p>#4# evamāhaṁsu ayampi lokapariyāpanno ayampi anissaṭo lokamhāti</p>
              <p>#5# ahampi hi { 1 Ma. Sī. Yu. hisaddo natthi.} brāhmaṇā evaṁ vadāmi ayampi lokapariyāpanno ayampi</p>
              <p>#6# anissaṭo lokamhāti.</p>
              <p>#7#      Puna caparaṁ brāhmaṇā bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamā</p>
              <p>#8# paṭighasaññānaṁ atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā ananto</p>
              <p>#9# ākāsoti ākāsānañcāyatanaṁ upasampajja viharati ayaṁ vuccati brāhmaṇā</p>
              <p>#10# bhikkhu lokassa antamagamā lokassa ante viharati tamaññe</p>
              <p>#11# evamāhaṁsu ayampi lokapariyāpanno ayampi anissaṭo lokamhāti</p>
              <p>#12# ahampi hi { 1 Ma. Sī. Yu. hisaddo natthi.} brāhmaṇā evaṁ vadāmi ayampi lokapariyāpanno</p>
              <p>#13# ayampi anissaṭo lokamhāti.</p>
              <p>#14#      Puna caparaṁ brāhmaṇā bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṁ</p>
              <p>#15# samatikkamma anantaṁ viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṁ upasampajja</p>
              <p>#16# viharati .pe. Sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma natthi kiñcīti</p>
              <p>#17# ākiñcaññāyatanaṁ upasampajja viharati sabbaso ākiñcaññāyatanaṁ</p>
              <p>#18# samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṁ upasampajja viharati ayaṁ vuccati</p>
              <p>-- ^a^T23.0450^ea^ --</p>
              <p>#0# Brāhmaṇā bhikkhu lokassa antamagamā lokassa ante viharati</p>
              <p>#1# tamaññe evamāhaṁsu ayampi lokapariyāpanno ayampi anissaṭo</p>
              <p>#2# lokamhāti ahampi hi brāhmaṇā evaṁ vadāmi ayampi lokapariyāpanno</p>
              <p>#3# ayampi anissaṭo lokamhāti.</p>
              <p>#4#      Puna ^a^PA.IV,432^ea^ caparaṁ brāhmaṇā bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#5# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa</p>
              <p>#6# disvā āsavā parikkhīṇā honti ayaṁ vuccati brāhmaṇā bhikkhu</p>
              <p>#7# lokassa antamagamā lokassa ante viharati tiṇṇo loke</p>
              <p>#8# visattikanti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>8. devāsurasaṅgāmasuttaṃ</h4n>
              <p>#9#      [243] 39 Bhūtapubbaṁ bhikkhave devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho</p>
              <p>#10# ahosi tasmiṁ kho pana bhikkhave saṅgāme asurā jiniṁsu devā { 1 Yu. bhītā.}</p>
              <p>#11# parājiyiṁsu { 2 Ma. parājayiṁs. evamuparipi.} parājitā ca bhikkhave devā apassiṁsveva uttarābhimukhā { 3 Ma. apayiṁsuyeva uttarenābhimukhā.  evamuparipi.}</p>
              <p>#12# abhibhayiṁsu { 4 Ma. abhiyiṁsu. evamuparipi.} asurā athakho bhikkhave devānaṁ etadahosi abhibhayanteva</p>
              <p>#13# kho asurā yannūna mayaṁ dutiyampi asurehi saṅgāmeyyāmāti.</p>
              <p>#14#      Dutiyampi kho bhikkhave devā asurehi saṅgāmesuṁ dutiyampi kho</p>
              <p>#15# bhikkhave asurā { 5 ^a^PA.IV,433^ea^ Ma. asurāva. evamuparipi.} jiniṁsu devā parājiyiṁsu parājitā ca bhikkhave devā</p>
              <p>#16# apassiṁsveva uttarābhimukhā abhibhayiṁsu asurā athakho bhikkhave devānaṁ</p>
              <p>#17# etadahosi abhibhayanteva kho asurā yannūna mayaṁ tatiyampi asurehi</p>
              <p>#18# saṅgāmeyyāmāti.</p>
              <p>#19#      Tatiyampi kho bhikkhave devā asurehi saṅgāmesuṁ tatiyampi</p>
              <p>-- ^a^T23.0451^ea^ --</p>
              <p>#0# Kho bhikkhave asurā jiniṁsu devā parājiyiṁsu parājitā ca bhikkhave</p>
              <p>#1# devā bhītā devapureyeva pavisiṁsu devapuragatānañca pana bhikkhave</p>
              <p>#2# devānaṁ etadahosi bhīruttāṇagatena kho dāni mayaṁ etarahi attanā</p>
              <p>#3# viharāma akaraṇīyā asurehīti asurānampi bhikkhave etadahosi</p>
              <p>#4# bhīruttāṇagatena kho dāni devā etarahi attanā viharanti akaraṇīyā</p>
              <p>#5# amhehīti.</p>
              <p>#6#      Bhūtapubbaṁ bhikkhave devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho ahosi tasmiṁ</p>
              <p>#7# kho ca bhikkhave saṅgāme devā jiniṁsu asurā parājiyiṁsu parājitā ca</p>
              <p>#8# bhikkhave asurā apassiṁsveva dakkhiṇena { 1 Ma. dakkhiṇenābhimukhā.} mukhā abhibhayiṁsu devā athakho</p>
              <p>#9# bhikkhave asurānaṁ etadahosi abhibhayanteva kho devā yannūna mayaṁ</p>
              <p>#10# dutiyampi devehi saṅgāmeyyāmāti.</p>
              <p>#11#      Dutiyampi kho bhikkhave asurā devehi saṅgāmesuṁ dutiyampi kho</p>
              <p>#12# bhikkhave devā jiniṁsu asurā parājiyiṁsu parājitā ca bhikkhave asurā</p>
              <p>#13# apassiṁsveva dakkhiṇena { 1 Ma. dakkhiṇenābhimukhā.} mukhā abhibhayiṁsu devā athakho bhikkhave asurānaṁ</p>
              <p>#14# etadahosi abhibhayanteva kho devā yannūna mayaṁ tatiyampi devehi</p>
              <p>#15# saṅgāmeyyāmāti.</p>
              <p>#16#      Tatiyampi kho bhikkhave asurā devehi saṅgāmesuṁ tatiyampi kho</p>
              <p>#17# bhikkhave devā jiniṁsu asurā parājiyiṁsu parājitā ca bhikkhave asurā</p>
              <p>#18# bhītā asurapureyeva { 2 Ma. asurapuraṁ-yeva.} pavisiṁsu asurapuragatānañca pana bhikkhave asurānaṁ</p>
              <p>#19# etadahosi bhīruttāṇagatena kho dāni mayaṁ etarahi attanā viharāma</p>
              <p>-- ^a^T23.0452^ea^ --</p>
              <p>#0# Akaraṇīyā devehīti devānampi bhikkhave etadahosi bhīruttāṇagatena</p>
              <p>#1# kho dāni asurā etarahi attanā viharanti akaraṇīyā amhehīti.</p>
              <p>#2#      Evameva kho bhikkhave yasmiṁ samaye ^a^PA.IV,434^ea^ bhikkhu vivicceva kāmehi</p>
              <p>#3# vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamajjhānaṁ</p>
              <p>#4# upasampajja viharati tasmiṁ bhikkhave samaye bhikkhussa evaṁ hoti</p>
              <p>#5# bhīruttāṇagatena kho dānāhaṁ etarahi attanā viharāmi akaraṇīyo</p>
              <p>#6# mārassāti mārassāpi bhikkhave pāpimato evaṁ hoti bhīruttāṇagatena</p>
              <p>#7# kho dāni bhikkhu etarahi attanā viharati akaraṇīyo mayhanti yasmiṁ</p>
              <p>#8# bhikkhave samaye bhikkhu vitakkavicārānaṁ vūpasamā .pe. Dutiyajjhānaṁ</p>
              <p>#9# tatiyajjhānaṁ catutthajjhānaṁ upasampajja viharati tasmiṁ bhikkhave samaye</p>
              <p>#10# bhikkhussa evaṁ hoti bhīruttāṇagatena kho dānāhaṁ etarahi attanā</p>
              <p>#11# viharāmi akaraṇīyo mārassāti mārassāpi bhikkhave pāpimato evaṁ</p>
              <p>#12# hoti bhīruttāṇagatena kho dāni bhikkhu etarahi attanā viharati</p>
              <p>#13# akaraṇīyo mayhanti yasmiṁ bhikkhave samaye bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṁ</p>
              <p>#14# samatikkamā paṭighasaññānaṁ atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā</p>
              <p>#15# ananto ākāsoti ākāsānañcāyatanaṁ upasampajja viharati</p>
              <p>#16# ayaṁ vuccati bhikkhave bhikkhu antamakāsi māraṁ apadaṁ bandhitvā { 1 Ma. vadhitvā.} māracakkhuṁ</p>
              <p>#17# adassanaṁ gato pāpimato { 2 Ma. tiṇṇo loke visattikanti.} yasmiṁ bhikkhave samaye bhikkhu sabbaso</p>
              <p>#18# ākāsānañcāyatanaṁ samatikkamma anantaṁ viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṁ</p>
              <p>#19# upasampajja viharati .pe. Sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>-- ^a^T23.0453^ea^ --</p>
              <p>#0# Natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ upasampajja viharati .pe. Sabbaso</p>
              <p>#1# ākiñcaññāyatanaṁ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṁ upasampajja</p>
              <p>#2# viharati .pe. Sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ</p>
              <p>#3# upasampajja viharati ^a^PA.IV,435^ea^ paññāyapassa disvā āsavā parikkhīṇā</p>
              <p>#4# honti ayaṁ vuccati bhikkhave bhikkhu antamakāsi māraṁ apadaṁ bandhitvā { 1 Ma. vadhitvā.}</p>
              <p>#5# māracakkhuṁ adassanaṁ gato pāpimato tiṇṇo loke visattikanti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>9. nāgasuttaṃ</h4n>
              <p>#6#      [244] 40 Yasmiṁ bhikkhave samaye āraññakassa nāgassa gocarapasutassa</p>
              <p>#7# hatthīpi hatthiniyopi hatthikaḷabhāpi hatthicchāpāpi purato purato</p>
              <p>#8# gantvā tiṇaggāni chindanti tena bhikkhave āraññako nāgo aṭṭiyati</p>
              <p>#9# harāyati jigucchati yasmiṁ bhikkhave samaye āraññakassa nāgassa gocarapasutassa</p>
              <p>#10# hatthīpi hatthiniyopi hatthikaḷabhāpi hatthicchāpāpi obhaggobhaggaṁ</p>
              <p>#11# sākhābhaṅgaṁ khādanti tena bhikkhave āraññako nāgo aṭṭiyati harāyati</p>
              <p>#12# jigucchati yasmiṁ bhikkhave samaye āraññakassa nāgassa ogāhaṁ</p>
              <p>#13# otiṇṇassa hatthīpi hatthiniyopi hatthikaḷabhāpi hatthicchāpāpi purato</p>
              <p>#14# purato gantvā soṇḍāya udakaṁ āloḷenti tena bhikkhave āraññako</p>
              <p>#15# nāgo aṭṭiyati harāyati jigucchati yasmiṁ bhikkhave samaye āraññakassa</p>
              <p>#16# nāgassa ogāhaṁ otiṇṇassa { 2 Ma. ogāhā uttiṇṇassa. evamuparipi.} hatthiniyo kāyaṁ upaghaṁsantiyo</p>
              <p>#17# gacchanti tena bhikkhave āraññako nāgo aṭṭiyati harāyati jigucchati</p>
              <p>#18# tasmiṁ bhikkhave samaye āraññakassa nāgassa evaṁ hoti ahaṁ kho</p>
              <p>#19# etarahi ākiṇṇo viharāmi hatthīhi hatthinīhi hatthikaḷabhehi hatthicchāpehi</p>
              <p>-- ^a^T23.0454^ea^ --</p>
              <p>#0# Chinnaggāni ceva tiṇāni khādāmi obhaggobhaggañca me</p>
              <p>#1# sākhābhaṅgaṁ khāditaṁ āvilāni ca pānīyāni pivāmi ogāhāpi ca</p>
              <p>#2# uttiṇṇassa hatthiniyo kāyaṁ upaghaṁsantiyo gacchanti yannūnāhaṁ eko</p>
              <p>#3# gaṇasmā vūpakaṭṭho vihareyyanti so aparena samayena eko gaṇasmā</p>
              <p>#4# vūpakaṭṭho viharati acchinnaggāni ceva tiṇāni khādati na obhaggobhaggañca</p>
              <p>#5# sākhābhaṅgaṁ khādati { 1 Ma. obhaggobhaggañcassa sākhābhaṅgaṁ na khādanti.} anāvilāni ca pānīyāni pivati ogāhāpi { 2 Ma. pisaddo natthi. }</p>
              <p>#6# cassa uttiṇṇassa hatthiniyo kāyaṁ na upaghaṁsantiyo gacchanti tasmiṁ</p>
              <p>#7# bhikkhave samaye āraññakassa nāgassa evaṁ hoti ahaṁ kho pubbe</p>
              <p>#8# ākiṇṇo vihāsiṁ hatthīhi hatthinīhi hatthikaḷabhehi hatthicchāpehi</p>
              <p>#9# chinnaggāni ceva tiṇāni khādiṁ obhaggobhaggañca me sākhābhaṅgaṁ khāditaṁ { 3 Ma. khādanti.}</p>
              <p>#10# āvilāni ca pānīyāni apāsi { 4 Ma. apāyiṁ.} ogāhā ca me uttiṇṇassa hatthiniyo</p>
              <p>#11# kāyaṁ upaghaṁsantiyo agamaṁsu somhi { 5 Ma. sohaṁ.} etarahi eko gaṇasmā vūpakaṭṭho</p>
              <p>#12# viharāmi acchinnaggāni ceva tiṇāni khādāmi obhaggobhaggañca</p>
              <p>#13# me sākhābhaṅgaṁ khāditaṁ { 6 Ma. na khādanti. } anāvilāni ca pānīyāni pivāmi ogāhāpi ca</p>
              <p>#14# me uttiṇṇassa na hatthiniyo kāyaṁ upaghaṁsantiyo gacchantīti so</p>
              <p>#15# soṇḍāya sākhābhaṅgaṁ bhañjitvā sākhābhaṅgena kāyaṁ parimajjitvā</p>
              <p>#16# attamano kaṇḍuṁ { 7 Ma. soṇḍaṁ. ^a^PA.IV,437^ea^ evamuparipi.} saṁhanati. Evameva kho bhikkhave yasmiṁ samaye bhikkhu</p>
              <p>#17# ākiṇṇo viharati bhikkhūhi bhikkhunīhi upāsakehi upāsikāhi raññā</p>
              <p>#18# rājamahāmattehi titthiyehi titthiyasāvakehi tasmiṁ samaye bhikkhave bhikkhussa</p>
              <p>#19# evaṁ hoti ahaṁ kho etarahi ākiṇṇo viharāmi bhikkhūhi bhikkhunīhi</p>
              <p>-- ^a^T23.0455^ea^ --</p>
              <p>#0# Upāsakehi upāsikāhi raññā rājamahāmattehi titthiyehi titthiyasāvakehi</p>
              <p>#1# yannūnāhaṁ eko gaṇasmā vūpakaṭṭho vihareyyanti so vivittaṁ</p>
              <p>#2# senāsanaṁ bhajati araññaṁ rukkhamūlaṁ pabbataṁ kandaraṁ giriguhaṁ susānaṁ</p>
              <p>#3# vanapatthaṁ abbhokāsaṁ palālapuñjaṁ so araññagato vā rukkhamūlagato</p>
              <p>#4# vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṁ ābhujitvā ujuṁ kāyaṁ paṇidhāya</p>
              <p>#5# parimukhaṁ satiṁ upaṭṭhapetvā so abhijjhaṁ loke pahāya vigatābhijjhena</p>
              <p>#6# cetasā viharati abhijjhāya cittaṁ parisodheti byāpādapadosaṁ pahāya</p>
              <p>#7# abyāpannacitto viharati sabbapāṇabhūtahitānukampī byāpādapadosā cittaṁ</p>
              <p>#8# parisodheti thīnamiddhaṁ pahāya vigatathīnamiddho viharati ālokasaññī</p>
              <p>#9# sato sampajāno thīnamiddhā cittaṁ parisodheti uddhaccakukkuccaṁ pahāya</p>
              <p>#10# anuddhato viharati ajjhattaṁ vūpasantacitto uddhaccakukkuccā cittaṁ parisodheti</p>
              <p>#11# vicikicchaṁ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṁkathī kusalesu</p>
              <p>#12# dhammesu vicikicchāya cittaṁ parisodheti so ime pañca nīvaraṇe pahāya</p>
              <p>#13# cetasā upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe vivicceva kāmehi vivicca</p>
              <p>#14# akusalehi dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamajjhānaṁ</p>
              <p>#15# upasampajja viharati so attamano kaṇḍuṁ saṁhanati vitakkavicārānaṁ</p>
              <p>#16# vūpasamā .pe. Dutiyajjhānaṁ tatiyajjhānaṁ catutthajjhānaṁ upasampajja viharati</p>
              <p>#17# so attamano kaṇḍuṁ saṁhanati sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamā</p>
              <p>#18# paṭighasaññānaṁ atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā ananto</p>
              <p>#19# ākāsoti ākāsānañcāyatanaṁ upasampajja viharati so attamano</p>
              <p>-- ^a^T23.0456^ea^ --</p>
              <p>#0# Kaṇḍuṁ saṁhanati sabbaso ākāsānañcāyatanaṁ samatikkamma anantaṁ</p>
              <p>#1# viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṁ upasampajja viharati .pe. Sabbaso</p>
              <p>#2# viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ upasampajja</p>
              <p>#3# viharati sabbaso ākiñcaññāyatanaṁ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#4# upasampajja viharati sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#5# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa</p>
              <p>#6# disvā āsavā parikkhīṇā honti so attamano kaṇḍuṁ saṁhanatīti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>10. tapussasuttaṃ</h4n>
              <p>#7#      [245] 41 Ekaṁ samayaṁ bhagavā mallakesu viharati uruvelakappaṁ nāma</p>
              <p>#8# mallānaṁ nigamo. Athakho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya</p>
              <p>#9# uruvelakappaṁ piṇḍāya pāvisi uruvelakappe piṇḍāya caritvā</p>
              <p>#10# pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi idheva</p>
              <p>#11# tāva tvaṁ ānanda hohi yāvāhaṁ mahāvanaṁ ajjhogāhāmi divā</p>
              <p>#12# vihārāyāti. Evaṁ bhanteti kho āyasmā ānando bhagavato</p>
              <p>#13# paccassosi. Athakho bhagavā mahāvanaṁ ajjhogāhetvā aññatarasmiṁ</p>
              <p>#14# rukkhamūle divāvihāraṁ nisīdi.</p>
              <p>#15#      Athakho tapusso gahapati yenāyasmā ānando tenupasaṅkami</p>
              <p>#16# upasaṅkamitvā āyasmantaṁ ānandaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi</p>
              <p>#17# ekamantaṁ nisinno kho tapusso gahapati āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca</p>
              <p>#18# mayaṁ bhante ānanda gihī kāmabhogino kāmārāmā kāmaratā kāmasammuditā</p>
              <p>#19# tesaṁ no bhante amhākaṁ gihīnaṁ kāmabhogīnaṁ kāmārāmānaṁ kāmaratānaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0457^ea^ --</p>
              <p>#0# Kāmasammuditānaṁ papāto viya khāyati yadidaṁ nekkhammaṁ sutametaṁ ^a^PA.IV,439^ea^ bhante imasmiṁ</p>
              <p>#1# dhammavinaye daharānaṁ daharānaṁ bhikkhūnaṁ nekkhamme cittaṁ pakkhandati pasīdati</p>
              <p>#2# santiṭṭhati vimuccati etaṁ santanti passato tayidaṁ bhante imasmiṁ</p>
              <p>#3# dhammavinaye bhikkhūnaṁ bahunā janena visabhāgo yadidaṁ nekkhammanti. Atthi</p>
              <p>#4# kho etaṁ gahapati kathāpābhataṁ bhagavantaṁ dassanāya āyāma gahapati yena</p>
              <p>#5# bhagavā tenupasaṅkamissāma upasaṅkamitvā bhagavato etamatthaṁ</p>
              <p>#6# ārocessāma yathā no bhagavā byākarissati tathā karissāmāti { 1 Ma. dhāressāmīti.}.</p>
              <p>#7# Evaṁ bhanteti kho tapusso gahapati āyasmato ānandassa paccassosi.</p>
              <p>#8# Athakho āyasmā ānando tapussena gahapatinā saddhiṁ yena bhagavā</p>
              <p>#9# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi</p>
              <p>#10# ekamantaṁ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṁ etadavoca ayaṁ</p>
              <p>#11# bhante tapusso gahapati evamāha mayaṁ bhante ānanda gihī kāmabhogino</p>
              <p>#12# kāmārāmā kāmaratā kāmasammuditā tesaṁ no bhante amhākaṁ</p>
              <p>#13# gihīnaṁ kāmabhogīnaṁ kāmārāmānaṁ kāmaratānaṁ kāmasammuditānaṁ papāto viya</p>
              <p>#14# khāyati yadidaṁ nekkhammaṁ sutametaṁ bhante imasmiṁ dhammavinaye</p>
              <p>#15# daharānaṁ daharānaṁ bhikkhūnaṁ nekkhamme cittaṁ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati</p>
              <p>#16# vimuccati etaṁ santanti passato tayidaṁ bhante dhammavinaye</p>
              <p>#17# bhikkhūnaṁ bahunā janena visabhāgo yadidaṁ nekkhammanti.</p>
              <p>#18#      Evametaṁ ānanda evametaṁ ānanda mayhampi kho ānanda pubbeva</p>
              <p>#19# sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato etadahosi sādhu</p>
              <p>-- ^a^T23.0458^ea^ --</p>
              <p>#0# Nekkhammaṁ sādhu pavivekoti tassa mayhaṁ ānanda nekkhamme cittaṁ</p>
              <p>#1# na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti</p>
              <p>#2# passato tassa mayhaṁ ānanda etadahosi ko nu kho hetu</p>
              <p>#3# ko paccayo yena me nekkhamme cittaṁ na pakkhandati nappasīdati</p>
              <p>#4# na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ</p>
              <p>#5# ānanda etadahosi kāmesu kho me ādīnavo adiṭṭho so ca</p>
              <p>#6# me abahulīkato nekkhamme ca ānisaṁso anadhigato so ca me</p>
              <p>#7# anāsevito tasmā me nekkhamme cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na</p>
              <p>#8# santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ ānanda</p>
              <p>#9# etadahosi sace kho ahaṁ kāmesu ādīnavaṁ disvā taṁ bahulīkareyyaṁ { 1 Ma. bahulaṁ kareyyaṁ. evamuparipi.}</p>
              <p>#10# nekkhamme ānisaṁsaṁ adhigamma tamāseveyyaṁ ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati</p>
              <p>#11# yaṁ me nekkhamme cittaṁ pakkhandeyya pasīdeyya santiṭṭheyya vimucceyya</p>
              <p>#12# etaṁ santanti passato so kho ahaṁ ānanda aparena samayena</p>
              <p>#13# kāmesu ādīnavaṁ disvā taṁ bahulamakāsiṁ nekkhamme ānisaṁsaṁ adhigamma</p>
              <p>#14# tamāseviṁ tassa mayhaṁ ānanda nekkhamme cittaṁ pakkhandati pasīdati</p>
              <p>#15# santiṭṭhati vimuccati etaṁ santanti passato so kho ahaṁ ānanda</p>
              <p>#16# vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ</p>
              <p>#17# pītisukhaṁ paṭhamajjhānaṁ upasampajja viharāmi tassa mayhaṁ ānanda</p>
              <p>#18# iminā vihārena viharato kāmasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti</p>
              <p>#19# svāssa me hoti ābādho seyyathāpi ānanda sukhino dukkhaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0459^ea^ --</p>
              <p>#0# Uppajjeyya yāvadeva ābādhāya evamassa me kāmasahagatā</p>
              <p>#1# saññāmanasikārā samudācaranti svāssa me hoti ābādho.</p>
              <p>#2#      Tassa mayhaṁ ānanda etadahosi yannūnāhaṁ vitakkavicārānaṁ</p>
              <p>#3# vūpasamā .pe. Dutiyajjhānaṁ upasampajja vihareyyanti tassa mayhaṁ</p>
              <p>#4# ānanda avitakke cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na</p>
              <p>#5# vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ ānanda etadahosi</p>
              <p>#6# ko nu kho hetu ko paccayo yena me avitakke ^a^PA.IV,441^ea^ cittaṁ na</p>
              <p>#7# pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato</p>
              <p>#8# tassa mayhaṁ ānanda etadahosi vitakke kho me ādīnavo adiṭṭho</p>
              <p>#9# so ca me abahulīkato avitakke ca ānisaṁso anadhigato so ca me</p>
              <p>#10# anāsevito tasmā me avitakke cittaṁ na pakkhandati nappasīdati</p>
              <p>#11# na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ</p>
              <p>#12# ānanda etadahosi sace kho ahaṁ vitakke ādīnavaṁ disvā taṁ</p>
              <p>#13# bahulīkareyyaṁ avitakke ānisaṁsaṁ adhigamma tamāseveyyaṁ ṭhānaṁ kho</p>
              <p>#14# panetaṁ vijjati yaṁ me avitakke cittaṁ pakkhandeyya pasīdeyya santiṭṭheyya</p>
              <p>#15# vimucceyya etaṁ santanti passato so kho ahaṁ ānanda</p>
              <p>#16# aparena samayena vitakke ādīnavaṁ disvā taṁ bahulamakāsiṁ avitakke</p>
              <p>#17# ānisaṁsaṁ adhigamma tamāseviṁ tassa mayhaṁ ānanda avitakke cittaṁ</p>
              <p>#18# pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati etaṁ santanti passato so</p>
              <p>#19# kho ahaṁ ānanda vitakkavicārānaṁ vūpasamā .pe. Dutiyajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>-- ^a^T23.0460^ea^ --</p>
              <p>#0# Viharāmi tassa mayhaṁ ānanda iminā vihārena viharato</p>
              <p>#1# vitakkasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti svāssa me hoti</p>
              <p>#2# ābādho seyyathāpi ānanda sukhino dukkhaṁ uppajjeyya yāvadeva</p>
              <p>#3# ābādhāya evamevassa me vitakkasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti</p>
              <p>#4# svāssa me hoti ābādho.</p>
              <p>#5#      Tassa mayhaṁ ānanda etadahosi yannūnāhaṁ pītiyā ca virāgā</p>
              <p>#6# upekkhako ca vihareyyaṁ sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṁvedeyyaṁ</p>
              <p>#7# yantaṁ ariyā ācikkhanti upekkhako satimā sukhavihārīti tatiyajjhānaṁ</p>
              <p>#8# upasampajja vihareyyanti tassa mayhaṁ ānanda nippītike cittaṁ na</p>
              <p>#9# pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato</p>
              <p>#10# tassa mayhaṁ ānanda etadahosi ko nu kho hetu ko paccayo</p>
              <p>#11# yena me nippītike cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na</p>
              <p>#12# vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ ānanda ^a^PA.IV,442^ea^ etadahosi</p>
              <p>#13# pītiyā kho me ādīnavo adiṭṭho so ca me abahulīkato nippītike</p>
              <p>#14# ca ānisaṁso anadhigato so ca me anāsevito tasmā me</p>
              <p>#15# nippītike cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ</p>
              <p>#16# santanti passato tassa mayhaṁ ānanda etadahosi sace kho</p>
              <p>#17# ahaṁ pītiyā ādīnavaṁ disvā taṁ bahulīkareyyaṁ nippītike ānisaṁsaṁ adhigamma</p>
              <p>#18# tamāseveyyaṁ ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ me nippītike cittaṁ</p>
              <p>#19# pakkhandeyya pasīdeyya santiṭṭheyya vimucceyya etaṁ santanti passato</p>
              <p>-- ^a^T23.0461^ea^ --</p>
              <p>#0# So kho ahaṁ ānanda aparena samayena pītiyā ādīnavaṁ disvā taṁ</p>
              <p>#1# bahulamakāsiṁ nippītike ānisaṁsaṁ adhigamma tamāseviṁ tassa mayhaṁ</p>
              <p>#2# ānanda nippītike cittaṁ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati etaṁ</p>
              <p>#3# santanti passato so kho ahaṁ ānanda pītiyā ca virāgā .pe.</p>
              <p>#4# Tatiyajjhānaṁ upasampajja viharāmi tassa mayhaṁ ānanda iminā</p>
              <p>#5# vihārena viharato pītisahagatā saññāmanasikārā samudācaranti svāssa</p>
              <p>#6# me hoti ābādho seyyathāpi ānanda sukhino dukkhaṁ uppajjeyya</p>
              <p>#7# yāvadeva ābādhāya evamevassa me pītisahagatā saññāmanasikārā</p>
              <p>#8# samudācaranti svāssa me hoti ābādho.</p>
              <p>#9#      Tassa mayhaṁ ānanda etadahosi yannūnāhaṁ sukhassa ca pahānā</p>
              <p>#10# dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṁ atthaṅgamā</p>
              <p>#11# adukkhamasukhaṁ upekkhāsatipārisuddhiṁ catutthajjhānaṁ upasampajja vihareyyanti</p>
              <p>#12# tassa mayhaṁ ānanda adukkhamasukhe cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na</p>
              <p>#13# santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ ānanda</p>
              <p>#14# etadahosi ko nu kho hetu ko paccayo yena me adukkhamasukhe</p>
              <p>#15# cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ</p>
              <p>#16# santanti passato tassa mayhaṁ ānanda etadahosi upekkhāsukhe</p>
              <p>#17# kho me ādīnavo adiṭṭho so ca me abahulīkato adukkhamasukhe ca</p>
              <p>#18# ānisaṁso anadhigato so ca me ^a^PA.IV,443^ea^ anāsevito tasmā me adukkhamasukhe</p>
              <p>#19# cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati</p>
              <p>-- ^a^T23.0462^ea^ --</p>
              <p>#0# Etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ ānanda etadahosi sace</p>
              <p>#1# kho ahaṁ upekkhāsukhe ādīnavaṁ disvā taṁ bahulīkareyyaṁ adukkhamasukhe</p>
              <p>#2# ānisaṁsaṁ adhigamma tamāseveyyaṁ ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ me</p>
              <p>#3# adukkhamasukhe cittaṁ pakkhandeyya pasīdeyya santiṭṭheyya vimucceyya etaṁ</p>
              <p>#4# santanti passato so kho ahaṁ ānanda aparena samayena upekkhāsukhe</p>
              <p>#5# ādīnavaṁ disvā taṁ bahulamakāsiṁ adukkhamasukhe ānisaṁsaṁ adhigamma</p>
              <p>#6# tamāseviṁ tassa mayhaṁ ānanda adukkhamasukhe cittaṁ pakkhandati pasīdati</p>
              <p>#7# santiṭṭhati vimuccati etaṁ santanti passato so kho ahaṁ ānanda</p>
              <p>#8# aparena samayena sukhassa ca pahānā .pe. Catutthajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#9# viharati tassa mayhaṁ ānanda iminā vihārena viharato upekkhāsahagatā</p>
              <p>#10# saññāmanasikārā samudācaranti svāssa me hoti ābādho</p>
              <p>#11# seyyathāpi ānanda sukhino dukkhaṁ uppajjeyya yāvadeva ābādhāya</p>
              <p>#12# evamevassa me upekkhāsahagatā saññāmanasikārā samudācaranti</p>
              <p>#13# svāssa me hoti ābādho.</p>
              <p>#14#      Tassa mayhaṁ ānanda etadahosi yannūnāhaṁ sabbaso rūpasaññānaṁ</p>
              <p>#15# samatikkamā paṭighasaññānaṁ atthaṅgamā nānattasaññānaṁ</p>
              <p>#16# amanasikārā ananto ākāsoti ākāsānañcāyatanaṁ upasampajja</p>
              <p>#17# vihareyyanti tassa mayhaṁ ānanda ākāsānañcāyatane cittaṁ na</p>
              <p>#18# pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato</p>
              <p>#19# tassa mayhaṁ ānanda etadahosi ko nu kho hetu ko paccayo</p>
              <p>-- ^a^T23.0463^ea^ --</p>
              <p>#0# Yena me ākāsānañcāyatane cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na</p>
              <p>#1# santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ ānanda</p>
              <p>#2# etadahosi rūpesu kho me ādīnavo ^a^PA.IV,444^ea^ adiṭṭho so ca me abahulīkato</p>
              <p>#3# ākāsānañcāyatane ca ānisaṁso anadhigato so ca me anāsevito</p>
              <p>#4# tasmā me ākāsānañcāyatane cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na</p>
              <p>#5# santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ ānanda</p>
              <p>#6# etadahosi sace kho ahaṁ rūpesu ādīnavaṁ disvā taṁ bahulīkareyyaṁ</p>
              <p>#7# ākāsānañcāyatane ānisaṁsaṁ adhigamma tamāseveyyaṁ ṭhānaṁ kho</p>
              <p>#8# panetaṁ vijjati yaṁ me ākāsānañcāyatane cittaṁ pakkhandeyya pasīdeyya</p>
              <p>#9# santiṭṭheyya vimucceyya etaṁ santanti passato so kho ahaṁ</p>
              <p>#10# ānanda aparena samayena rūpesu ādīnavaṁ disvā taṁ bahulamakāsiṁ</p>
              <p>#11# ākāsānañcāyatane ānisaṁsaṁ adhigamma tamāseviṁ tassa mayhaṁ ānanda</p>
              <p>#12# ākāsānañcāyatane cittaṁ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati etaṁ</p>
              <p>#13# santanti passato so kho ahaṁ ānanda sabbaso rūpasaññānaṁ</p>
              <p>#14# samatikkamā paṭighasaññānaṁ atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā</p>
              <p>#15# ananto ākāsoti ākāsānañcāyatanaṁ upasampajja viharāmi tassa</p>
              <p>#16# mayhaṁ ānanda iminā vihārena viharato rūpasahagatā saññāmanasikārā</p>
              <p>#17# samudācaranti svāssa me hoti ābādho seyyathāpi ānanda sukhino</p>
              <p>#18# dukkhaṁ uppajjeyya yāvadeva ābādhāya evamevassa me rūpasahagatā</p>
              <p>#19# saññāmanasikārā samudācaranti svāssa me hoti ābādho.</p>
              <p>-- ^a^T23.0464^ea^ --</p>
              <p>#0#      Tassa mayhaṁ ānanda etadahosi yannūnāhaṁ sabbaso</p>
              <p>#1# ākāsānañcāyatanaṁ samatikkamma anantaṁ viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṁ</p>
              <p>#2# upasampajja vihareyyanti tassa mayhaṁ ānanda viññāṇañcāyatane</p>
              <p>#3# cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti</p>
              <p>#4# passato tassa mayhaṁ ānanda etadahosi ko nu kho hetu ko</p>
              <p>#5# paccayo yena me viññāṇañcāyatane cittaṁ na pakkhandati nappasīdati</p>
              <p>#6# na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ</p>
              <p>#7# ānanda etadahosi ākāsānañcāyatane kho me ādīnavo adiṭṭho</p>
              <p>#8# so ca me abahulīkato viññāṇañcāyatane ca ānisaṁso anadhigato</p>
              <p>#9# so ca me ^a^PA.IV,445^ea^ anāsevito tasmā me viññāṇañcāyatane cittaṁ na</p>
              <p>#10# pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato</p>
              <p>#11# tassa mayhaṁ ānanda etadahosi sace kho ahaṁ ākāsānañcāyatane</p>
              <p>#12# ādīnavaṁ disvā taṁ bahulīkareyyaṁ viññāṇañcāyatane ānisaṁsaṁ adhigamma</p>
              <p>#13# tamāseveyyaṁ ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ me viññāṇañcāyatane</p>
              <p>#14# cittaṁ pakkhandeyya pasīdeyya santiṭṭheyya vimucceyya etaṁ santanti</p>
              <p>#15# passato so kho ahaṁ ānanda aparena samayena ākāsānañcāyatane</p>
              <p>#16# ādīnavaṁ disvā taṁ bahulamakāsiṁ viññāṇañcāyatane ānisaṁsaṁ adhigamma</p>
              <p>#17# tamāseviṁ tassa mayhaṁ ānanda viññāṇañcāyatane cittaṁ pakkhandati</p>
              <p>#18# pasīdati santiṭṭhati vimuccati etaṁ santanti passato so kho ahaṁ</p>
              <p>#19# ānanda sabbaso ākāsānañcāyatanaṁ samatikkamma anantaṁ viññāṇanti</p>
              <p>-- ^a^T23.0465^ea^ --</p>
              <p>#0# Viññāṇañcāyatanaṁ upasampajja viharāmi tassa mayhaṁ ānanda</p>
              <p>#1# iminā vihārena viharato ākāsānañcāyatanasahagatā saññāmanasikārā</p>
              <p>#2# samudācaranti savāssa me hoti ābādho seyyathāpi ānanda sukhino</p>
              <p>#3# dukkhaṁ uppajjeyya yāvadeva ābādhāya evamevassa me</p>
              <p>#4# ākāsānañcāyatanasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti svāssa me hoti</p>
              <p>#5# ābādho.</p>
              <p>#6#      Tassa mayhaṁ ānanda etadahosi yannūnāhaṁ sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ</p>
              <p>#7# samatikkamma natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ upasampajja</p>
              <p>#8# vihareyyanti tassa mayhaṁ ānanda ākiñcaññāyatane cittaṁ na</p>
              <p>#9# pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato</p>
              <p>#10# tassa mayhaṁ ānanda etadahosi ko nu kho hetu ko paccayo</p>
              <p>#11# yena me ākiñcaññāyatane cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati</p>
              <p>#12# na vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ ānanda etadahosi</p>
              <p>#13# viññāṇañcāyatane kho me ādīnavo adiṭṭho so ca me abahulīkato</p>
              <p>#14# ākiñcaññāyatane ca ānisaṁso anadhigato so ca me anāsevito</p>
              <p>#15# tasmā me āciñcaññāyatane cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na</p>
              <p>#16# santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato ^a^PA.IV,446^ea^ tassa mayhaṁ ānanda</p>
              <p>#17# etadahosi sace kho ahaṁ viññāṇañcāyatane ādīnavaṁ disvā taṁ bahulīkareyyaṁ</p>
              <p>#18# ākiñcaññāyatane ānisaṁsaṁ adhigamma tamāseveyyaṁ ṭhānaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0466^ea^ --</p>
              <p>#0# Kho panetaṁ vijjati yaṁ me ākiñcaññāyatane cittaṁ pakkhandeyya</p>
              <p>#1# pasīdeyya santiṭṭheyya vimucceyya etaṁ santanti passato so kho</p>
              <p>#2# ahaṁ ānanda aparena samayena viññāṇañcāyatane ādīnavaṁ disvā taṁ</p>
              <p>#3# bahulamakāsiṁ ākiñcaññāyatane ānisaṁsaṁ adhigamma tamāseviṁ tassa</p>
              <p>#4# mayhaṁ ānanda ākiñcaññāyatane cittaṁ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati</p>
              <p>#5# vimuccati etaṁ santanti passato so kho ahaṁ ānanda sabbaso</p>
              <p>#6# viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ</p>
              <p>#7# upasampajja viharāmi tassa mayhaṁ ānanda iminā vihārena viharato</p>
              <p>#8# viññāṇañcāyatanasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti svāssa me</p>
              <p>#9# hoti ābādho seyyathāpi ānanda sukhino dukkhaṁ uppajjeyya</p>
              <p>#10# yāvadeva ābādhāya evamevassa me viññāṇañcāyatanasahagatā</p>
              <p>#11# saññāmanasikārā samudācaranti svāssa me hoti ābādho.</p>
              <p>#12#      Tassa mayhaṁ ānanda etadahosi yannūnāhaṁ sabbaso ākiñcaññāyatanaṁ</p>
              <p>#13# samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṁ upasampajja vihareyyanti tassa</p>
              <p>#14# mayhaṁ ānanda nevasaññānāsaññāyatane cittaṁ na pakkhandati nappasīdati</p>
              <p>#15# na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ ānanda</p>
              <p>#16# etadahosi ko nu kho hetu ko paccayo yena me nevasaññānāsaññāyatane</p>
              <p>#17# cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ</p>
              <p>#18# santanti passato tassa mayhaṁ ānanda etadahosi ākiñcaññāyatane</p>
              <p>#19# kho me ādīnavo adiṭṭho so ca me abahulīkato nevasaññānāsaññāyatane</p>
              <p>-- ^a^T23.0467^ea^ --</p>
              <p>#0# Ca ānisaṁso anadhigato so ca me anāsevito tasmā</p>
              <p>#1# me nevasaññānāsaññāyatane cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na</p>
              <p>#2# santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ ānanda</p>
              <p>#3# etadahosi sace kho ahaṁ ākiñcaññāyatane ādīnavaṁ disvā taṁ</p>
              <p>#4# bahulīkareyyaṁ nevasaññānāsaññāyatane ānisaṁsaṁ adhigamma tamāseveyyaṁ</p>
              <p>#5# ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ me nevasaññānāsaññāyatane cittaṁ</p>
              <p>#6# pakkhandeyya pasīdeyya santiṭṭheyya vimucceyya etaṁ santanti passato</p>
              <p>#7# so kho ahaṁ ānanda aparena samayena ākiñcaññāyatane ādīnavaṁ</p>
              <p>#8# disvā taṁ bahulamakāsiṁ nevasaññānāsaññāyatane ānisaṁsaṁ adhigamma</p>
              <p>#9# tamāseviṁ tassa mayhaṁ ānanda nevasaññānāsaññāyatane cittaṁ</p>
              <p>#10# pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati etaṁ santanti passato so</p>
              <p>#11# kho ahaṁ ānanda sabbaso ākiñcaññāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#12# nevasaññānāsaññāyatanaṁ upasampajja viharāmi tassa mayhaṁ ānanda iminā</p>
              <p>#13# vihārena viharato ākiñcaññāyatanasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti</p>
              <p>#14# svāssa me hoti ābādho seyyathāpi ānanda sukhino</p>
              <p>#15# dukkhaṁ uppajjeyya yāvadeva ābādhāya evamevassa me</p>
              <p>#16# ākiñcaññāyatanasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti svāssa me hoti</p>
              <p>#17# ābādho.</p>
              <p>#18#      Tassa mayhaṁ ānanda etadahosi yannūnāhaṁ nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#19# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja vihareyyanti</p>
              <p>-- ^a^T23.0468^ea^ --</p>
              <p>#0# Tassa mayhaṁ ānanda saññāvedayitanirodhe cittaṁ na pakkhandati nappasīdati</p>
              <p>#1# na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato tassa</p>
              <p>#2# mayhaṁ ānanda etadahosi ko nu kho hetu ko paccayo yena</p>
              <p>#3# me saññāvedayitanirodhe cittaṁ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati</p>
              <p>#4# na vimuccati etaṁ santanti passato tassa mayhaṁ ānanda etadahosi</p>
              <p>#5# nevasaññānāsaññāyatane kho me ādīnavo adiṭṭho so ca me</p>
              <p>#6# abahulīkato saññāvedayitanirodhe ca ānisaṁso anadhigato so ca me</p>
              <p>#7# anāsevito tasmā me saññāvedayitanirodhe cittaṁ na pakkhandati</p>
              <p>#8# nappasīdati na santiṭṭhati na vimuccati etaṁ santanti passato tassa</p>
              <p>#9# mayhaṁ ānanda etadahosi sace kho ahaṁ nevasaññānāsaññāyatane</p>
              <p>#10# ādīnavaṁ disvā taṁ bahulīkareyyaṁ saññāvedayitanirodhe ānisaṁsaṁ</p>
              <p>#11# adhigamma tamāseveyyaṁ ṭhānaṁ kho panetaṁ ^a^PA.IV,448^ea^ vijjati yaṁ me saññāvedayitanirodhe</p>
              <p>#12# cittaṁ pakkhandeyya pasīdeyya santiṭṭheyya vimucceyya etaṁ</p>
              <p>#13# santanti passato so kho ahaṁ ānanda aparena samayena</p>
              <p>#14# nevasaññānāsaññāyatane ādīnavaṁ disvā taṁ bahulamakāsiṁ saññāvedayitanirodhe</p>
              <p>#15# ānisaṁsaṁ adhigamma tamāseviṁ tassa mayhaṁ ānanda saññāvedayitanirodhe</p>
              <p>#16# cittaṁ pakkhandati pasīdati santiṭṭhati vimuccati etaṁ</p>
              <p>#17# santanti passato so kho ahaṁ ānanda sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#18# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharāmi</p>
              <p>#19# paññāya ca me disvā āsavā parikkhayaṁ agamaṁsu.</p>
              <p>-- ^a^T23.0469^ea^ --</p>
              <p>#0#      Yāvakīvañcāhaṁ ānanda imā nava anupubbavihārasamāpattiyo na</p>
              <p>#1# evaṁ anulomapaṭilomaṁ samāpajjimpi vuṭṭhahimpi neva tāvāhaṁ ānanda</p>
              <p>#2# sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya</p>
              <p>#3# sadevamanussāya anuttaraṁ sammāsambodhiṁ abhisambuddho paccaññāsiṁ yato</p>
              <p>#4# ca kho ahaṁ ānanda imā nava anupubbavihārasamāpattiyo evaṁ</p>
              <p>#5# anulomapaṭilomaṁ samāpajjimpi vuṭṭhahimpi athāhaṁ ānanda sadevake</p>
              <p>#6# loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya</p>
              <p>#7# anuttaraṁ sammāsambodhiṁ abhisambuddho paccaññāsiṁ ñāṇañca pana</p>
              <p>#8# me dassanaṁ udapādi akuppā me cetovimutti ayamantimā jāti</p>
              <p>#9# natthidāni punabbhavoti.</p>
              <p>#10#                        Mahāvaggo catuttho.</p>
              <p>#11#                           Tassuddānaṁ</p>
              <p>#12#        dve vihāre { 1 Ma. vihārā.} ca nibbānaṁ gāvī jhānena pañcamaṁ</p>
              <p>#13#        ānando ^a^PA.IV,449^ea^ brāhmaṇo devā { 2 Ma. brāhmaṇā devo.} nāgena tapussena cāti.</p>
              <p>#14#                        --------------</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>5. sāmaññavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n>1. sambādhasuttaṃ</h4n>
              <p>#15#                      Pañcālavaggo { 3 Ma. sāmaññavaggo.} pañcamo</p>
              <p>#16#      [246] 42 Ekaṁ samayaṁ āyasmā ānando kosambiyaṁ viharati</p>
              <p>#17# ghositārāme. Athakho āyasmā udāyi yenāyasmā ānando</p>
              <p>#18# tenupasaṅkami upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṁ sammodi</p>
              <p>#19# sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ</p>
              <p>-- ^a^T23.0470^ea^ --</p>
              <p>#0# Nisinno kho āyasmā udāyi āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca vuttamidaṁ</p>
              <p>#1# āvuso pañcālacaṇḍena devaputtena</p>
              <p>#2#        sambādhe gataṁ okāsaṁ avidā bhūrimedhaso</p>
              <p>#3#        yo jhānamanubujjhi buddho paṭilīnanisabho munīti.</p>
              <p>#4#      Katamo āvuso sambādho katamo sambādhe okāsādhigamo</p>
              <p>#5# vutto bhagavatāti. Pañcime āvuso kāmaguṇā sambādho vutto bhagavatā</p>
              <p>#6# katame pañca cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā</p>
              <p>#7# piyarūpā kāmūpasañhitā rajaniyā sotaviññeyyā saddā .pe. Ghānaviññeyyā</p>
              <p>#8# gandhā .pe. Jivhāviññeyyā rasā .pe. Kāyaviññeyyā</p>
              <p>#9# phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasañhitā rajaniyā</p>
              <p>#10# ime kho āvuso pañca kāmaguṇā sambādho vutto bhagavatā.</p>
              <p>#11#      Idhāvuso ^a^PA.IV,450^ea^ bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#12# viharati ettāvatāpi kho āvuso sambādhe okāsādhigamo</p>
              <p>#13# vutto bhagavatā pariyāyena tatrapatthi sambādho kiñca tattha</p>
              <p>#14# sambādho yadeva tattha vitakkavicārā aniruddhā honti ayamettha</p>
              <p>#15# sambādho.</p>
              <p>#16#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu vitakkavicārānaṁ vūpasamā .pe.</p>
              <p>#17# Dutiyajjhānaṁ upasampajja viharati ettāvatāpi kho āvuso</p>
              <p>#18# sambādhe okāsādhigamo vutto bhagavatā pariyāyena tatrapatthi</p>
              <p>#19# sambādho kiñca tattha sambādho yadeva tattha pīti aniruddhā</p>
              <p>-- ^a^T23.0471^ea^ --</p>
              <p>#0# Hoti ayamettha sambādho.</p>
              <p>#1#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu pītiyā ca virāgā .pe. Tatiyajjhānaṁ</p>
              <p>#2# upasampajja viharati ettāvatāpi kho āvuso sambādhe okāsādhigamo</p>
              <p>#3# vutto bhagavatā pariyāyena tatrapatthi sambādho kiñca</p>
              <p>#4# tattha sambādho yadeva tattha upekkhāsukhaṁ aniruddhaṁ hoti ayamettha</p>
              <p>#5# sambādho.</p>
              <p>#6#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sukhassa ca pahānā .pe. Catutthajjhānaṁ</p>
              <p>#7# upasampajja viharati ettāvatāpi kho āvuso sambādhe</p>
              <p>#8# okāsādhigamo vutto bhagavatā pariyāyena tatrapatthi sambādho</p>
              <p>#9# kiñca tattha sambādho yadeva tattha rūpasaññā aniruddhā hoti</p>
              <p>#10# ayamettha sambādho.</p>
              <p>#11#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamā paṭighasaññānaṁ</p>
              <p>#12# atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā ananto ākāsoti</p>
              <p>#13# ākāsānañcāyatanaṁ upasampajja viharati ettāvatāpi kho āvuso</p>
              <p>#14# sambādhe okāsādhigamo vutto bhagavatā pariyāyena tatrapatthi</p>
              <p>#15# sambādho kiñca tattha ^a^PA.IV,451^ea^ sambādho yadeva tattha ākāsānañcāyatanasaññā</p>
              <p>#16# aniruddhā hoti ayamettha sambādho.</p>
              <p>#17#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#18# anantaṁ viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṁ upasampajja viharati</p>
              <p>#19# ettāvatāpi kho āvuso sambādhe okāsādhigamo vutto bhagavatā</p>
              <p>-- ^a^T23.0472^ea^ --</p>
              <p>#0# Pariyāyena tatrapatthi sambādho kiñca tattha sambādho yadeva</p>
              <p>#1# tattha viññāṇañcāyatanasaññā aniruddhā hoti ayamettha sambādho.</p>
              <p>#2#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#3# natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ upasampajja viharati</p>
              <p>#4# ettāvatāpi kho āvuso sambādhe okāsādhigamo vutto bhagavatā</p>
              <p>#5# pariyāyena tatrapatthi sambādho kiñca tattha sambādho yadeva tattha</p>
              <p>#6# ākiñcaññāyatanasaññā aniruddhā hoti ayamettha sambādho.</p>
              <p>#7#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso ākiñcaññāyatanaṁ samatikkamma</p>
              <p>#8# nevasaññānāsaññāyatanaṁ upasampajja viharati ettāvatāpi kho</p>
              <p>#9# āvuso sambādhe okāsādhigamo vutto bhagavatā pariyāyena tatrapatthi</p>
              <p>#10# sambādho kiñca tattha sambādho yadeva tattha nevasaññānāsaññāyatanasaññā</p>
              <p>#11# aniruddhā hoti ayamettha sambādho.</p>
              <p>#12#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#13# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa</p>
              <p>#14# disvā āsavā parikkhīṇā honti ettāvatāpi kho āvuso sambādhe</p>
              <p>#15# okāsādhigamo vutto bhagavatā nippariyāyenāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>2. kāyasakkhīsuttaṃ</h4n>
              <p>#16#      [247] 43 Kāyasakkhi kāyasakkhīti āvuso vuccati kittāvatā nu</p>
              <p>#17# kho āvuso kāyasakkhi vutto bhagavatāti.</p>
              <p>#18#      Idhāvuso bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#19# viharati yathā yathā ca tadāyatanaṁ tathā tathā naṁ kāyena phusitvā viharati</p>
              <p>-- ^a^T23.0473^ea^ --</p>
              <p>#0# Ettāvatāpi kho āvuso kāyasakkhi vutto bhagavatā pariyāyena.</p>
              <p>#1#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu vitakkavicārānaṁ vūpasamā .pe.</p>
              <p>#2# Dutiyajjhānaṁ .pe. Tatiyajjhānaṁ .pe. Catutthajjhānaṁ upasampajja viharati</p>
              <p>#3# yathā yathā ca tadāyatanaṁ tathā tathā naṁ kāyena phusitvā viharati</p>
              <p>#4# ettāvatāpi kho āvuso kāyasakkhi vutto bhagavatā pariyāyena.</p>
              <p>#5#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṁ samatikkamā</p>
              <p>#6# paṭighasaññānaṁ atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā ananto</p>
              <p>#7# ākāsoti ākāsānañcāyatanaṁ upasampajja viharati yathā yathā ca</p>
              <p>#8# tadāyatanaṁ tathā tathā naṁ kāyena phusitvā viharati ettāvatāpi kho</p>
              <p>#9# āvuso kāyasakkhi vutto bhagavatā pariyāyena .pe.</p>
              <p>#10#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#11# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa</p>
              <p>#12# disvā āsavā parikkhīṇā honti yathā yathā ca tadāyatanaṁ tathā</p>
              <p>#13# tathā naṁ kāyena phusitvā viharati ettāvatāpi kho āvuso kāyasakkhi</p>
              <p>#14# vutto bhagavatā nippariyāyenāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>3. paññāvimuttasuttaṃ</h4n>
              <p>#15#      [248] 44 Paññāvimutto paññāvimuttoti āvuso vuccati</p>
              <p>#16# kittāvatā nu kho āvuso paññāvimutto vutto bhagavatāti.</p>
              <p>#17#      Idhāvuso bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#18# viharati paññāya pana { 1 Ma. ca naṁ. evamuparipi.} pajānāti ettāvatāpi kho āvuso</p>
              <p>#19# paññāvimutto vutto bhagavatā pariyāyena .pe.</p>
              <p>-- ^a^T23.0474^ea^ --</p>
              <p>#0#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#1# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa</p>
              <p>#2# disvā āsavā parikkhīṇā hoti paññāya pana pajānāti ettāvatāpi</p>
              <p>#3# kho āvuso paññāvimutto vutto bhagavatā nippariyāyenāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>4. ubhatobhāgavimuttasuttaṃ</h4n>
              <p>#4#      [249] 45 Ubhatobhāgavimutto ubhatobhāgavimuttoti āvuso vuccati</p>
              <p>#5# kittāvatā nu kho āvuso ubhatobhāgavimutto vutto bhagavatāti.</p>
              <p>#6#      Idhāvuso bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#7# viharati yathā yathā ca tadāyatanaṁ tathā tathā naṁ kāyena phusitvā</p>
              <p>#8# viharati paññāya pana pajānāti ettāvatāpi kho āvuso</p>
              <p>#9# ubhatobhāgavimutto vutto bhagavatā pariyāyena .pe.</p>
              <p>#10#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#11# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa</p>
              <p>#12# disvā āsavā parikkhīṇā honti yathā yathā ca tadāyatanaṁ tathā tathā</p>
              <p>#13# naṁ kāyena phusitvā viharati paññāya pana pajānāti ettāvatāpi</p>
              <p>#14# kho āvuso ubhatobhāgavimutto vutto bhagavatā nippariyāyenāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>5. sandiṭṭhikadhammasuttaṃ</h4n>
              <p>#15#      [250] 46 Sandiṭṭhiko dhammo sandiṭṭhiko dhammoti āvuso vuccati</p>
              <p>#16# kittāvatā nu kho āvuso sandiṭṭhiko dhammo vutto bhagavatāti.</p>
              <p>#17#      Idhāvuso bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#18# viharati ettāvatāpi kho āvuso sandiṭṭhiko dhammo vutto bhagavatā</p>
              <p>#19# pariyāyena .pe.</p>
              <p>-- ^a^T23.0475^ea^ --</p>
              <p>#0#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#1# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa</p>
              <p>#2# disvā āsavā parikkhīṇā honti ettāvatāpi kho āvuso</p>
              <p>#3# sandiṭṭhiko dhammo vutto bhagavatā nippariyāyenāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>6. sandiṭṭhikanibbānasuttaṃ</h4n>
              <p>#4#      [251] 47 Sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ sandiṭṭhikaṁ nibbānanti āvuso vuccati</p>
              <p>#5# kittāvatā nu kho āvuso sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ vuttaṁ bhagavatāti.</p>
              <p>#6#      Idhāvuso bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#7# viharati ettāvatāpi kho āvuso sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ vuttaṁ bhagavatā</p>
              <p>#8# pariyāyena .pe.</p>
              <p>#9#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#10# samatikkamma ^a^PA.IV,454^ea^ saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa</p>
              <p>#11# disvā āsavā parikkhīṇā honti ettāvatāpi kho āvuso sandiṭṭhikaṁ</p>
              <p>#12# nibbānaṁ vuttaṁ bhagavatā nippariyāyenāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>7. nibbānasuttaṃ</h4n>
              <p>#13#      [252] 48 Nibbānaṁ nibbānanti āvuso vuccati .pe.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>8. parinibbānasuttaṃ</h4n>
              <p>#14#      [253] 49 Parinibbānaṁ parinibbānanti .pe.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>9. tadaṅganibbānasuttaṃ</h4n>
              <p>#15#      [254] 50 Tadaṅganibbānaṁ tadaṅganibbānanti āvuso vuccati .pe.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>10. diṭṭhadhammanibbānasuttaṃ</h4n>
              <p>#16#      [255] 51 Diṭṭhadhammanibbānaṁ diṭṭhadhammanibbānanti āvuso vuccati</p>
              <p>#17# kittāvatā nu kho āvuso diṭṭhadhammanibbānaṁ vuttaṁ bhagavatāti.</p>
              <p>#18#      Idhāvuso bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#19# viharati ettāvatāpi kho āvuso diṭṭhadhammanibbānaṁ vuttaṁ bhagavatā</p>
              <p>-- ^a^T23.0476^ea^ --</p>
              <p>#0# Pariyāyena .pe.</p>
              <p>#1#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#2# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa</p>
              <p>#3# disvā āsavā parikkhīṇā honti ettāvatāpi kho āvuso</p>
              <p>#4# diṭṭhadhammanibbānaṁ vuttaṁ bhagavatā nippariyāyenāti.</p>
              <p>#5#                     Pañcālavaggo pañcamo.</p>
              <p>#6#                         Tassuddānaṁ</p>
              <p>#7#          pañcālo kāmahesañca { 1 Ma. samubādho kāyasakkhipaññā.} ubho { 2 Ma. ubhatobhāgo.} sandiṭṭhikā dve</p>
              <p>#8#          nibbānaṁ parinibbānaṁ tadaṅgadiṭṭhadhammikena cāti.</p>
              <p>#9#                 Navakanipāte paṇṇāsako samatto.</p>
              <p>#10#                      ------------</p>
            </h4>
          </h3>
        </h2>
        <h2>
          <h2n>2. dutiyapaṇṇāsakaṃ</h2n>
          <h3>
            <h3n>(6) 1. khemavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n>1. khemasuttaṃ</h4n>
              <p>-- ^a^T23.0477^ea^ --</p>
              <p>#0#                   Paṇṇāsakāsaṅgahitā vaggā</p>
              <p>#1#                      khemavaggo paṭhamo</p>
              <p>#2#      [256] 52 Khemaṁ khemanti āvuso vuccati kittāvatā nu kho</p>
              <p>#3# āvuso khemaṁ vuttaṁ bhagavatāti.</p>
              <p>#4#      Idhāvuso bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#5# viharati ettāvatāpi kho āvuso khemaṁ vuttaṁ bhagavatā pariyāyena .pe.</p>
              <p>#6#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#7# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa</p>
              <p>#8# disvā āsavā parikkhīṇā honti ettāvatāpi kho āvuso khemaṁ</p>
              <p>#9# vuttaṁ bhagavatā nippariyāyenāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>2. khemappattasuttaṃ</h4n>
              <p>#10#      [257] 53 Khemappatto khemappattoti āvuso vuccati .pe.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>3. amatasuttaṃ</h4n>
              <p>#11#      [258] 54 Amataṁ amatanti āvuso vuccati.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>4. amatappattasuttaṃ</h4n>
              <p>#12#      [259] 55 Amatappatto amatappattoti āvuso vuccati.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>5. abhayasuttaṃ</h4n>
              <p>#13#      [260] ^a^PA.IV,456^ea^ 56 Abhayaṁ abhayanti āvuso vuccati.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>6. abhayappattasuttaṃ</h4n>
              <p>#14#      [261] 57 Abhayappatto abhayappattoti āvuso vuccati.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>7. passaddhisuttaṃ</h4n>
              <p>#15#      [262] 58 Passaddhi passaddhīti āvuso vuccati.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>8. anupubbapassaddhisuttaṃ</h4n>
              <p>#16#      [263] 59 Anupubbapassaddhi anupubbapassaddhīti āvuso vuccati.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>9. nirodhasuttaṃ</h4n>
              <p>#17#      [264] 60 Nirodho nirodhoti āvuso vuccati.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>10. anupubbanirodhasuttaṃ</h4n>
              <p>#18#      [265] 61 Anupubbanirodho anupubbanirodhoti āvuso vuccati</p>
              <p>-- ^a^T23.0478^ea^ --</p>
              <p>#0# Kittāvatā nu kho āvuso anupubbanirodho vutto bhagavatāti.</p>
              <p>#1#      Idhāvuso bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Paṭhamajjhānaṁ upasampajja</p>
              <p>#2# viharati ettāvatāpi kho āvuso anupubbanirodho vutto bhagavatā</p>
              <p>#3# pariyāyena .pe.</p>
              <p>#4#      Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#5# samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ upasampajja viharati paññāyapassa disvā</p>
              <p>#6# āsavā parikkhīṇā honti ettāvatāpi kho āvuso anupubbanirodho</p>
              <p>#7# vutto bhagavatā nippariyāyenāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>11. abhabbasuttaṃ</h4n>
              <p>#8#      [266] 62 Nava bhikkhave dhamme appahāya abhabbo arahattaṁ</p>
              <p>#9# sacchikātuṁ. Katame nava rāgaṁ dosaṁ mohaṁ kodhaṁ upanāhaṁ makkhaṁ</p>
              <p>#10# palāsaṁ issaṁ macchariyaṁ. Ime kho bhikkhave nava dhamme appahāya</p>
              <p>#11# abhabbo arahattaṁ sacchikātuṁ.</p>
              <p>#12#      Nava bhikkhave dhamme pahāya bhabbo arahattaṁ sacchikātuṁ. Katame</p>
              <p>#13# nava rāgaṁ dosaṁ mohaṁ kodhaṁ upanāhaṁ makkhaṁ palāsaṁ issaṁ macchariyaṁ.</p>
              <p>#14# Ime kho bhikkhave nava dhamme pahāya bhabbo arahattaṁ sacchikātunti.</p>
              <p>#15#                      Khemavaggo paṭhamo.</p>
              <p>#16#                         Tassuddānaṁ</p>
              <p>#17#          khemo ca amataṁ ceva abhayapassaddhiyena ca</p>
              <p>#18#          nirodho anupubbo ceva dhammaṁ pahāya bhabbena cāti.</p>
              <p>#19#                     ---------------</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(7) 2. satipaṭṭhānavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n>1. sikkhādubbalyasuttaṃ</h4n>
              <p>-- ^a^T23.0479^ea^ --</p>
              <p>#0#                    Satipaṭṭhānavaggo dutiyo</p>
              <p>#1#      [267] 63 Pañcimāni bhikkhave sikkhādubbalyāni. Katamāni pañca</p>
              <p>#2# pāṇātipāto adinnādānaṁ kāmesu micchācāro musāvādo</p>
              <p>#3# surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṁ. Imāni kho bhikkhave pañca sikkhādubbalyāni.</p>
              <p>#4#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ sikkhādubbalyānaṁ pahānāya cattāro</p>
              <p>#5# satipaṭṭhānā bhāvetabbā. Katame cattāro idha bhikkhave bhikkhu</p>
              <p>#6# kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke</p>
              <p>#7# abhijjhādomanassaṁ vedanāsu .pe. Citte .pe. Dhammesu dhammānupassī</p>
              <p>#8# viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṁ.</p>
              <p>#9# Imesaṁ kho bhikkhave ^a^PA.IV,458^ea^ pañcannaṁ sikkhādubbalyānaṁ pahānāya ime cattāro</p>
              <p>#10# satipaṭṭhānā bhāvetabbāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>2. nīvaraṇasuttaṃ</h4n>
              <p>#11#      [268] 64 Pañcimāni bhikkhave nīvaraṇāni. Katamāni pañca</p>
              <p>#12# kāmacchandanīvaraṇaṁ byāpādanīvaraṇaṁ thīnamiddhanīvaraṇaṁ uddhaccakukkuccanīvaraṇaṁ</p>
              <p>#13# vicikicchānīvaraṇaṁ. Imāni kho bhikkhave pañca nīvaraṇāni.</p>
              <p>#14#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ nīvaraṇānaṁ pahānāya cattāro</p>
              <p>#15# satipaṭṭhānā bhāvetabbā. Katame cattāro idha bhikkhave bhikkhu</p>
              <p>#16# kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke</p>
              <p>#17# abhijjhādomanassaṁ vedanāsu .pe. Citte .pe. Dhammesu dhammānupassī</p>
              <p>#18# viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṁ.</p>
              <p>-- ^a^T23.0480^ea^ --</p>
              <p>#0# Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ nīvaraṇānaṁ pahānāya ime cattāro</p>
              <p>#1# satipaṭṭhānā bhāvetabbāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>3. kāmaguṇasuttaṃ</h4n>
              <p>#2#      [269] 65 Pañcime bhikkhave kāmaguṇā. Katame pañca cakkhuviññeyyā</p>
              <p>#3# rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasañhitā rajaniyā</p>
              <p>#4# sotaviññeyyā saddā .pe. Ghānaviññeyyā gandhā .pe.</p>
              <p>#5# Jivhāviññeyyārasā .pe. Kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā</p>
              <p>#6# piyarūpā kāmūpasañhitā rajaniyā. Ime kho bhikkhave pañca kāmaguṇā.</p>
              <p>#7#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ kāmaguṇānaṁ pahānāya .pe. Ime</p>
              <p>#8# cattāro satipaṭṭhānā ^a^PA.IV,459^ea^ bhāvetabbāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>4. upādānakkhandhasuttaṃ</h4n>
              <p>#9#      [270] 66 Pañcime bhikkhave upādānakkhandhā. Katame pañca</p>
              <p>#10# rūpūpādānakkhandho vedanūpādānakkhandho saññūpādānakkhandho saṅkhārūpādānak-</p>
              <p>#11# khandho viññāṇūpādānakkhandho. Ime kho bhikkhave pañcupādānakkhandhā.</p>
              <p>#12#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ upādānakkhandhānaṁ pahānāya .pe.</p>
              <p>#13# Ime cattāro satipaṭṭhānā bhāvetabbāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>5. orambhāgiyasuttaṃ</h4n>
              <p>#14#      [271] 67 Pañcimāni bhikkhave orambhāgiyāni saṁyojanāni.</p>
              <p>#15# Katamāni pañca sakkāyadiṭṭhi vicikicchā sīlabbataparāmāso kāmacchando</p>
              <p>#16# byāpādo. Imāni kho bhikkhave pañca orambhāgiyāni saṁyojanāni.</p>
              <p>#17#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ saṁyojanānaṁ pahānāya</p>
              <p>#18# .pe. Ime cattāro satipaṭṭhānā bhāvetabbāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>6. gatisuttaṃ</h4n>
              <p>#19#      [272] 68 Pañcimā bhikkhave gatiyo. Katamā pañca nirayo</p>
              <p>-- ^a^T23.0481^ea^ --</p>
              <p>#0# Tiracchānayoni pittivisayo manussā devā. Imā kho bhikkhave pañca</p>
              <p>#1# gatiyo.</p>
              <p>#2#      Imāsaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ gatīnaṁ pahānāya ime cattāro</p>
              <p>#3# satipaṭṭhānā bhāvetabbāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>7. macchariyasuttaṃ</h4n>
              <p>#4#      [273] 69 Pañcimāni bhikkhave macchariyāni. Katamāni pañca</p>
              <p>#5# āvāsamacchariyaṁ kulamacchariyaṁ lābhamacchariyaṁ vaṇṇamacchariyaṁ dhammamacchariyaṁ.</p>
              <p>#6# Imāni ^a^PA.IV,460^ea^ kho bhikkhave pañca macchariyāni.</p>
              <p>#7#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ macchariyānaṁ pahānāya ime cattāro</p>
              <p>#8# satipaṭṭhānā bhāvetabbāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>8. uddhambhāgiyasuttaṃ</h4n>
              <p>#9#      [274] 70 Pañcimāni bhikkhave uddhambhāgiyāni saṁyojanāni.</p>
              <p>#10# Katamāni pañca rūparāgo arūparāgo māno uddhaccaṁ avijjā.</p>
              <p>#11# Imāni kho bhikkhave pañcuddhambhāgiyāni saṁyojanāni.</p>
              <p>#12#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ uddhambhāgiyānaṁ saṁyojanānaṁ pahānāya</p>
              <p>#13# ime cattāro satipaṭṭhānā bhāvetabbāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>9. cetokhilasuttaṃ</h4n>
              <p>#14#      [275] 71 Pañcime bhikkhave cetokhīlā. Katame pañca idha</p>
              <p>#15# bhikkhave bhikkhu satthari kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati</p>
              <p>#16# yo so bhikkhave bhikkhu satthari kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati</p>
              <p>#17# tassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya</p>
              <p>#18# padhānāya yassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya</p>
              <p>-- ^a^T23.0482^ea^ --</p>
              <p>#0# Padhānāya ayaṁ paṭhamo cetokhīlo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu dhamme</p>
              <p>#1# kaṅkhati .pe. Saṅghe kaṅkhati sikkhāya kaṅkhati sabrahmacārīsu kupito</p>
              <p>#2# hoti anattamano āhatacitto khīlajāto yo so bhikkhave bhikkhu</p>
              <p>#3# sabrahmacārīsu kupito hoti anattamano āhatacitto khīlajāto tassa</p>
              <p>#4# cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya yassa cittaṁ</p>
              <p>#5# na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya ayaṁ pañcamo</p>
              <p>#6# cetokhīlo. ^a^PA.IV,461^ea^</p>
              <p>#7#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ cetokhīlānaṁ pahānāya ime cattāro</p>
              <p>#8# satipaṭṭhānā bhāvetabbāti.</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>10. cetasovinibandhasuttaṃ</h4n>
              <p>#9#      [276] 72 Pañcime bhikkhave cetaso vinibandhā. Katame pañca</p>
              <p>#10# idha bhikkhave bhikkhu kāmesu avītarāgo hoti avītacchando { 1 Ma. avigata .... evamuparipi.} avītapemo</p>
              <p>#11# avītapipāso avītapariḷāho avītataṇho yo so bhikkhave bhikkhu</p>
              <p>#12# kāmesu avītarāgo hoti avītacchando avītapemo avītapipāso avītapariḷāho</p>
              <p>#13# avītataṇho tassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya</p>
              <p>#14# sātaccāya padhānāya yassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya</p>
              <p>#15# sātaccāya padhānāya ayaṁ paṭhamo cetaso vinibandho. Puna caparaṁ</p>
              <p>#16# bhikkhave bhikkhu kāye avītarāgo hoti rūpe avītarāgo hoti yāvadatthaṁ</p>
              <p>#17# udarāvadehakaṁ bhuñjitvā seyyasukhaṁ passasukhaṁ middhasukhaṁ anuyutto</p>
              <p>#18# viharati aññataraṁ devanikāyaṁ paṇidhāya brahmacariyaṁ carati imināhaṁ</p>
              <p>#19# sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi</p>
              <p>-- ^a^T23.0483^ea^ --</p>
              <p>#0# Devaññataro vāti yo so bhikkhave bhikkhu aññataraṁ devanikāyaṁ</p>
              <p>#1# paṇidhāya brahmacariyaṁ carati imināhaṁ sīlena vā vatena vā tapena</p>
              <p>#2# vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi devaññataro vāti tassa</p>
              <p>#3# cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya ayaṁ</p>
              <p>#4# pañcamo cetaso vinibandho. Ime kho bhikkhave pañca cetaso vinibandhā.</p>
              <p>#5#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ cetaso vinibandhānaṁ pahānāya cattāro</p>
              <p>#6# satipaṭṭhānā bhāvetabbā. Katame cattāro idha bhikkhave bhikkhu</p>
              <p>#7# kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke</p>
              <p>#8# abhijjhādomanassaṁ vedanāsu .pe. Cittesu dhammesu dhammānupassī</p>
              <p>#9# viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṁ.</p>
              <p>#10# Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ cetaso vinibandhānaṁ pahānāya ime cattāro</p>
              <p>#11# satipaṭṭhānā bhāvetabbāti.</p>
              <p>#12#                    Satipaṭṭhānavaggo dutiyo.</p>
              <p>#13#                         Tassuddānaṁ</p>
              <p>#14#          sikkhā nīvāraṇā kāmā khandhā ca orambhāgiyā</p>
              <p>#15#          gati macchariyañceva uddhambhāgiyānaṁ aṭṭhamaṁ</p>
              <p>#16#          cetokhīlavinibandhoti { 1 Ma. sikkhānīvāraṇākāmā khandhā ca orambhāgiyā gati   maccheraṁ uddhambhāgiyā aṭṭhamaṁ cetokhīlā vinibandhāti.}.</p>
              <p>#17#                     ---------------</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(8) 3. sammappadhānavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n>1. sikkhasuttaṃ</h4n>
              <p>#18#                    Sammappadhānavaggo dutiyo</p>
              <p>#19#      [277] 73 Pañcimāni bhikkhave sikkhādubbalyāni. Katamāni pañca</p>
              <p>-- ^a^T23.0484^ea^ --</p>
              <p>#0# Pāṇātipāto .pe. Surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṁ. Imāni kho bhikkhave</p>
              <p>#1# pañca sikkhādubbalyāni.</p>
              <p>#2#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ sikkhādubbalyānaṁ pahānāya cattāro</p>
              <p>#3# sammappadhānā bhāvetabbā. Katame cattāro idha bhikkhave bhikkhu</p>
              <p>#4# anuppannānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ anuppādāya chandaṁ janeti</p>
              <p>#5# vāyamati viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati uppannānaṁ</p>
              <p>#6# pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ</p>
              <p>#7# ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati anuppannānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ</p>
              <p>#8# uppādāya chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti</p>
              <p>#9# padahati uppannānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya</p>
              <p>#10# vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ</p>
              <p>#11# ārabhati ^a^PA.IV,463^ea^ cittaṁ paggaṇhāti padahati. Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ</p>
              <p>#12# sikkhādubbalyānaṁ pahānāya ime cattāro sammappadhānā bhāvetabbā.</p>
              <p>#13# (yāvatā sammappadhānavasena vitthārenti { 1 Ma. (yathā satipaṭṭhānavagge tathā sammappadhānavasena vitthāretabbā .)}).</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>10. cetasovinibandhasuttaṃ</h4n>
              <p>#14#      [278] 74 Pañcime bhikkhave cetaso vinibandhā. Katame pañca</p>
              <p>#15# idha bhikkhave bhikkhu kāmesu avītarāgo hoti .pe. Ime kho bhikkhave</p>
              <p>#16# pañca cetaso vinibandhā.</p>
              <p>#17#      Ime kho bhikkhave pañcannaṁ cetaso vinibandhānaṁ pahānāya cattāro</p>
              <p>#18# sammappadhānā bhāvetabbā. Katame cattāro idha bhikkhave bhikkhu</p>
              <p>#19# anuppannānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ anuppādāya chandaṁ janeti</p>
              <p>-- ^a^T23.0485^ea^ --</p>
              <p>#0# Vāyamati viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati uppannānaṁ</p>
              <p>#1# pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya .pe. Anuppannānaṁ kusalānaṁ</p>
              <p>#2# dhammā uppādāya ... Uppannānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ ṭhitiyā asammosāya</p>
              <p>#3# bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṁ janeti vāyamati</p>
              <p>#4# viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati. Imesaṁ kho bhikkhave</p>
              <p>#5# pañcannaṁ cetaso vinibandhānaṁ pahānāya ime cattāro sammappadhānā</p>
              <p>#6# bhāvetabbāti.</p>
              <p>#7#                    Sammappadhānavaggo tatiyo.</p>
              <p>#8#                      ------------</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(9) 4. iddhipādavaggo</h3n>
            <h4>
              <h4n>1. sikkhasuttaṃ</h4n>
              <p>#9#                    Iddhipādavaggo catuttho</p>
              <p>#10#      [279] 75 Pañcimāni bhikkhave sikkhādubbalyāni. Katamāni pañca</p>
              <p>#11# pāṇātipāto .pe. Surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṁ. Imāni ^a^PA.IV,464^ea^ kho bhikkhave</p>
              <p>#12# pañca sikkhādubbalyāni.</p>
              <p>#13#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ sikkhādubbalyānaṁ pahānāya cattāro</p>
              <p>#14# iddhipādā bhāvetabbā. Katame cattāro idha bhikkhave bhikkhu</p>
              <p>#15# chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti viriyasamādhipadhānasaṅkhāra-</p>
              <p>#16# samannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti cittasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ</p>
              <p>#17# bhāveti vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Imesaṁ</p>
              <p>#18# kho bhikkhave pañcannaṁ sikkhādubbalyānaṁ pahānāya ime cattāro</p>
              <p>#19# iddhipādā bhāvetabbāti. (dvipadasesā iddhipādavasena vitthāretabbā { 1 Ma. (yathā satipaṭṭhānavagge tathā iddhipādavasena vitthāretabbā).})</p>
            </h4>
            <h4>
              <h4n>10. cetasovinibandhasuttaṃ</h4n>
              <p>-- ^a^T23.0486^ea^ --</p>
              <p>#0#      [280] 76 Pañcime bhikkhave cetaso vinibandhā. Katame pañca</p>
              <p>#1# idha bhikkhave bhikkhu kāmesu avītarāgo hoti .pe. Ime kho bhikkhave</p>
              <p>#2# pañca cetaso vinibandhā.</p>
              <p>#3#      Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ cetaso vinibandhānaṁ pahānāya ime</p>
              <p>#4# cattāro iddhipādā bhāvetabbā. Katame cattāro idha bhikkhave</p>
              <p>#5# bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti viriyasamādhi</p>
              <p>#6# cittasamādhi vīmaṁsāsamādhi padhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti.</p>
              <p>#7# Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ cetaso vinibandhānaṁ pahānāya ime</p>
              <p>#8# cattāro iddhipādā bhāvetabbāti.</p>
              <p>#9#                   Iddhipādavaggo catuttho.</p>
              <p>#10#          Cattāro satipaṭṭhānā padhānā caturo pade</p>
              <p>#11#          cattāro ^a^PA.IV,465^ea^ iddhipādāpi purimehetehi yojayeti { 1 Ma. yatheva satipaṭṭhānā padhānā caturopi ca   cattāro iddhipādā ca tatheva sampayojayeti. }.</p>
              <p>#12#                    ----------------</p>
            </h4>
          </h3>
          <h3>
            <h3n>(10) 5. rāgapeyyālaṃ</h3n>
            <h4>
              <h4n />
              <p>#13#                       Vaggo pañcamo</p>
              <p>#14#      [281] 77 Rāgassa bhikkhave abhiññāya nava dhammā bhāvetabbā.</p>
              <p>#15# Katame nava asubhasaññā maraṇasaññā āhāre paṭikkūlasaññā</p>
              <p>#16# sabbaloke anabhiratasaññā { 2 Ma. anabhiratisaññā.} aniccasaññā anicce dukkhasaññā dukkhe</p>
              <p>#17# anattasaññā pahānasaññā virāgasaññā. Rāgassa bhikkhave abhiññāya</p>
              <p>#18# ime nava dhammā bhāvetabbāti.</p>
              <p>#19#      [282] 78 Rāgassa bhikkhave abhiññāya nava dhammā bhāvetabbā.</p>
              <p>-- ^a^T23.0487^ea^ --</p>
              <p>#0# Katame nava paṭhamajjhānaṁ dutiyajjhānaṁ tatiyajjhānaṁ catutthajjhānaṁ</p>
              <p>#1# ākāsānañcāyatanaṁ viññāṇañcāyatanaṁ ākiñcaññāyatanaṁ nevasaññānāsaññāyatanaṁ</p>
              <p>#2# saññāvedayitanirodho. Rāgassa bhikkhave abhiññāya</p>
              <p>#3# ime nava dhammā bhāvetabbā.</p>
              <p>#4#      [283] 79 Rāgassa bhikkhave pariññāya parikkhayāya pahānāya</p>
              <p>#5# khayāya vayāya virāgāya nirodhāya cāgāya paṭinissaggāya ime nava</p>
              <p>#6# dhammā bhāvetabbā. Dosassa mohassa ^a^PA.IV,466^ea^ kodhassa upanāhassa makkhassa</p>
              <p>#7# palāsassa issāya macchariyassa māyāya sātheyyassa thambhassa sārambhassa</p>
              <p>#8# mānassa atimānassa madassa pamādassa abhiññāya pariññāya parikkhayāya</p>
              <p>#9# pahānāya khayāya vayāya virāgāya nirodhāya cāgāya paṭinissaggāya ime</p>
              <p>#10# nava dhammā bhāvetabbāti. Idamavoca bhagavā. Attamanā te bhikkhū</p>
              <p>#11# bhagavato bhāsitaṁ abhinandunti { 1 Ma. idamavoca .pe. abhinandunti ime pāṭhā natthi.}.</p>
              <p>#12#                     Navakanipāto samatto.</p>
              <p>#13#                     --------------</p>
            </h4>
          </h3>
        </h2>
      </h1>
    </h0>
  </ha>
</body>
