<?xml version="1.0"?>
<body>
<h></h>
<ha>
	<han>Abhidhammamātikāpāḷi</han>
	<h0>
		<h0n />
		<h1>
			<h1n />
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p> Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>
						<p>Ekaṃ ^a^M0.0001^ea^^a^V0.0001^ea^ samayaṃ bhagavā devesu viharati tāvatiṃsabhavane pāricchattakamūle paṇḍukambalasilāyaṃ. Tatra kho bhagavā devānaṃ tāvatiṃsānaṃ abhidhammakathaṃ kathesi.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
	</h0>
	<h0>
		<h0n>1. Dhammasaṅgaṇīmātikā</h0n>
		<h1>
			<h1n>Tikamātikā</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>Kusalā dhammā (dha. sa. tikamātikā 1-22), akusalā dhammā, abyākatā dhammā. Sukhāya vedanāya sampayuttā dhammā, dukkhāya vedanāya sampayuttā dhammā, adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttā dhammā. Vipākā dhammā, vipākadhammadhammā, nevavipākanavipākadhammadhammā. Upādiṇṇupādāniyā ^a^V0.0002^ea^ dhammā, anupādiṇṇupādāniyā dhammā, anupādiṇṇaanupādāniyā dhammā. Saṃkiliṭṭhasaṃkilesikā dhammā, asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikā dhammā, asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikā dhammā. Savitakkasavicārā dhammā, avitakkavicāramattā dhammā, avitakkaavicārā dhammā. Pītisahagatā dhammā, sukhasahagatā dhammā, upekkhāsahagatā dhammā. Dassanena pahātabbā dhammā, bhāvanāya pahātabbā dhammā, neva dassanena na bhāvanāya pahātabbā dhammā. Dassanena pahātabbahetukā dhammā, bhāvanāya pahātabbahetukā dhammā, neva dassanena na bhāvanāya pahātabbahetukā dhammā ^a^M0.0002^ea^. Ācayagāmino dhammā, apacayagāmino dhammā, nevācayagāmināpacayagāmino dhammā. Sekkhā dhammā, asekkhā dhammā, nevasekkhanāsekkhā dhammā. Parittā dhammā, mahaggatā dhammā, appamāṇā dhammā. Parittārammaṇā dhammā, mahaggatārammaṇā dhammā, appamāṇārammaṇā dhammā. Hīnā dhammā, majjhimā dhammā, paṇītā dhammā. Micchattaniyatā dhammā, sammattaniyatā dhammā, aniyatā dhammā. Maggārammaṇā dhammā, maggahetukā dhammā, maggādhipatino dhammā. Uppannā dhammā, anuppannā dhammā, uppādino dhammā. Atītā dhammā, anāgatā dhammā, paccuppannā dhammā. Atītārammaṇā dhammā, anāgatārammaṇā dhammā, paccuppannārammaṇā dhammā. Ajjhattā dhammā, bahiddhā dhammā, ajjhattabahiddhā dhammā. Ajjhattārammaṇā dhammā, bahiddhārammaṇā dhammā, ajjhattabahiddhārammaṇā dhammā. Sanidassanasappaṭighā dhammā, anidassanasappaṭighā dhammā, anidassanaappaṭighā dhammā (dha. sa. tikamātikā 1-22).</p>
						<p>Dvāvīsatitikaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Dukamātikā</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n>Hetugocchakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Hetū dhammā, na hetū dhammā. Sahetukā dhammā, ahetukā dhammā. Hetusampayuttā dhammā, hetuvippayuttā dhammā. Hetū ceva dhammā sahetukā ca, sahetukā ceva dhammā na ca hetū. Hetū ceva ^a^V0.0003^ea^ dhammā hetusampayuttā ca, hetusampayuttā ceva dhammā na ca hetū. Na hetū kho pana dhammā sahetukāpi, ahetukāpi. Hetugocchakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Cūḷantaradukaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Sappaccayā dhammā, appaccayā dhammā. Saṅkhatā dhammā, asaṅkhatā dhammā. Sanidassanā dhammā, anidassanā dhammā. Sappaṭighā dhammā, appaṭighā ^a^M0.0003^ea^ dhammā. Rūpino dhammā, arūpino dhammā. Lokiyā dhammā, lokuttarā dhammā. Kenaci viññeyyā dhammā, kenaci na viññeyyā dhammā. Cūḷantaradukaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Āsavagocchakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Āsavā dhammā, no āsavā dhammā. Sāsavā dhammā, anāsavā dhammā. Āsavasampayuttā dhammā, āsavavippayuttā dhammā. Āsavā ceva dhammā sāsavā ca, sāsavā ceva dhammā no ca āsavā. Āsavā ceva dhammā āsavasampayuttā ca, āsavasampayuttā ceva dhammā no ca āsavā. Āsavavippayuttā kho pana dhammā sāsavāpi, anāsavāpi. Āsavagocchakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Saññojanagocchakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Saññojanā dhammā, no saññojanā dhammā. Saññojaniyā dhammā, asaññojaniyā dhammā. Saññojanasampayuttā dhammā, saññojanavippayuttā dhammā. Saññojanā ceva dhammā saññojaniyā ca, saññojaniyā ceva dhammā no ca saññojanā. Saññojanā ceva dhammā saññojanasampayuttā ca, saññojanasampayuttā ceva dhammā no ca saññojanā. Saññojanavippayuttā kho pana dhammā saññojaniyāpi, asaññojaniyāpi. Saññojanagocchakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Ganthagocchakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Ganthā dhammā, no ganthā dhammā. Ganthaniyā dhammā, aganthaniyā dhammā. Ganthasampayuttā dhammā, ganthavippayuttā dhammā. Ganthā ceva dhammā ganthaniyā ca, ganthaniyā ceva dhammā no ca ganthā ^a^V0.0004^ea^. Ganthā ceva dhammā ganthasampayuttā ca, ganthasampayuttā ceva dhammā no ca ganthā. Ganthavippayuttā kho pana dhammā ganthaniyāpi, aganthaniyāpi. Ganthagocchakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Oghagocchakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Oghā ^a^M0.0004^ea^ dhammā, no oghā dhammā. Oghaniyā dhammā, anoghaniyā dhammā. Oghasampayuttā dhammā, oghavippayuttā dhammā. Oghā ceva dhammā oghaniyā ca, oghaniyā ceva dhammā no ca oghā. Oghā ceva dhammā oghasampayuttā ca, oghasampayuttā ceva dhammā no ca oghā. Oghavippayuttā kho pana dhammā oghaniyāpi, anoghaniyāpi. Oghagocchakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Yogagocchakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Yogā dhammā, no yogā dhammā. Yoganiyā dhammā, ayoganiyā dhammā. Yogasampayuttā dhammā, yogavippayuttā dhammā. Yogā ceva dhammā yoganiyā ca, yoganiyā ceva dhammā no ca yogā. Yogā ceva dhammā yogasampayuttā ca, yogasampayuttā ceva dhammā no ca yogā. Yogavippayuttā kho pana dhammā yoganiyāpi, ayoganiyāpi. Yogagocchakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Nīvaraṇagocchakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Nīvaraṇā dhammā, no nīvaraṇā dhammā. Nīvaraṇiyā dhammā, anīvaraṇiyā dhammā. Nīvaraṇasampayuttā dhammā, nīvaraṇavippayuttā dhammā. Nīvaraṇā ceva dhammā nīvaraṇiyā ca, nīvaraṇiyā ceva dhammā no ca nīvaraṇā. Nīvaraṇā ceva dhammā nīvaraṇasampayuttā ca, nīvaraṇasampayuttā ceva dhammā no ca nīvaraṇā. Nīvaraṇavippayuttā kho pana dhammā nīvaraṇiyāpi, anīvaraṇiyāpi. Nīvaraṇagocchakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Parāmāsagocchakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Parāmāsā dhammā, no parāmāsā dhammā. Parāmaṭṭhā dhammā, aparāmaṭṭhā dhammā. Parāmāsasampayuttā dhammā, parāmāsavippayuttā dhammā. Parāmāsā ceva dhammā ^a^M0.0005^ea^ parāmaṭṭhā ca, parāmaṭṭhāceva ^a^V0.0005^ea^ dhammā no ca parāmāsā. Parāmāsavippayuttā kho pana dhammā parāmaṭṭhāpi, aparāmaṭṭhāpi. Parāmāsagocchakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Mahantaradukaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Sārammaṇā dhammā, anārammaṇā dhammā. Cittā dhammā, no cittā dhammā. Cetasikā dhammā, acetasikā dhammā. Cittasampayuttā dhammā, cittavippayuttā dhammā. Cittasaṃsaṭṭhā dhammā, cittavisaṃsaṭṭhā dhammā. Cittasamuṭṭhānā dhammā, no cittasamuṭṭhānā dhammā. Cittasahabhuno dhammā, no cittasahabhuno dhammā. Cittānuparivattino dhammā, no cittānuparivattino dhammā. Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānā dhammā, no cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānā dhammā. Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuno dhammā, no cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuno dhammā. Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattino dhammā, no cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattino dhammā. Ajjhattikā dhammā, bāhirā dhammā. Upādā dhammā, no upādā dhammā. Upādiṇṇā dhammā, anupādiṇṇā dhammā. Mahantaradukaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Upādānagocchakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Upādānā dhammā, no upādānā dhammā. Upādāniyā dhammā, anupādāniyā dhammā. Upādānasampayuttā dhammā, upādānavippayuttā dhammā. Upādānā ceva dhammā upādāniyā ca, upādāniyā ceva dhammā no ca upādānā. Upādānā ceva dhammā upādānasampayuttā ca, upādānasampayuttā ceva dhammā no ca upādānā. Upādānavippayuttā kho pana dhammā upādāniyāpi, anupādāniyāpi. Upādānagocchakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Kilesagocchakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Kilesā dhammā, no kilesā dhammā. Saṃkilesikā dhammā, asaṃkilesikā dhammā. Saṃkiliṭṭhā dhammā, asaṃkiliṭṭhā dhammā. Kilesasampayuttā dhammā, kilesavippayuttā dhammā. Kilesā ^a^M0.0006^ea^ ceva dhammā saṃkilesikā ca, saṃkilesikā ceva dhammā no ca kilesā. Kilesā ceva dhammā saṃkiliṭṭhā ca, saṃkiliṭṭhā ceva dhammā no ca kilesā. Kilesā ceva dhammā kilesasampayuttā ^a^V0.0006^ea^ ca, kilesasampayuttā ceva dhammā no ca kilesā. Kilesavippayuttā kho pana dhammā saṃkilesikāpi, asaṃkilesikāpi. Kilesagocchakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Piṭṭhidukaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Dassanena pahātabbā dhammā, na dassanena pahātabbā dhammā. Bhāvanāya pahātabbā dhammā, na bhāvanāya pahātabbā dhammā. Dassanena pahātabbahetukā dhammā, na dassanena pahātabbahetukā dhammā. Bhāvanāya pahātabbahetukā dhammā, na bhāvanāya pahātabbahetukā dhammā. Savitakkā dhammā, avitakkā dhammā. Savicārā dhammā, avicārā dhammā. Sappītikā dhammā, appītikā dhammā. Pītisahagatā dhammā, na pītisahagatā dhammā. Sukhasahagatā dhammā, na sukhasahagatā dhammā. Upekkhāsahagatā dhammā, na upekkhāsahagatā dhammā. Kāmāvacarā dhammā, na kāmāvacarā dhammā. Rūpāvacarā dhammā, na rūpāvacarā dhammā. Arūpāvacarā dhammā, na arūpāvacarā dhammā. Pariyāpannā dhammā, apariyāpannā dhammā. Niyyānikā dhammā, aniyyānikā dhammā. Niyatā dhammā, aniyatā dhammā. Sauttarā dhammā, anuttarā dhammā. Saraṇā dhammā, araṇā dhammā. Piṭṭhidukaṃ.</p>
						<p>Abhidhammadukamātikā.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Suttantikadukamātikā</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Vijjābhāgino dhammā, avijjābhāgino dhammā. Vijjūpamā dhammā, vajirūpamā dhammā. Bālā dhammā, paṇḍitā dhammā. Kaṇhā dhammā ^a^M0.0007^ea^, sukkā dhammā. Tapanīyā dhammā, atapanīyā dhammā. Adhivacanā dhammā, adhivacanapathā dhammā. Nirutti dhammā, niruttipathā dhammā. Paññatti dhammā, paññattipathā dhammā. Nāmañca, rūpañca. Avijjā ca, bhavataṇhā ca. Bhavadiṭṭhi ca, vibhavadiṭṭhi ca. Sassatadiṭṭhi ca, ucchedadiṭṭhi ca. Antavā diṭṭhi ca, anantavā diṭṭhi ca. Pubbantānudiṭṭhi ca, aparantānudiṭṭhi ca. Ahirikañca, anottappañca. Hirī ca, ottappañca. Dovacassatā ca, pāpamittatā ca. Sovacassatā ca, kalyāṇamittatā ca. Āpattikusalatā ca, āpattivuṭṭhānakusalatā ca. Samāpattikusalatā ca, samāpattivuṭṭhānakusalatā ca. Dhātukusalatā ca, manasikārakusalatā ^a^V0.0007^ea^ ca. Āyatanakusalatā ca, paṭiccasamuppādakusalatā ca. Ṭhānakusalatā ca, aṭṭhānakusalatā ca. Ajjavo ca, maddavo ca. Khanti ca, soraccañca. Sākhalyañca, paṭisanthāro ca. Indriyesu aguttadvāratā ca, bhojane amattaññutā ca. Indriyesu guttadvāratā ca, bhojane mattaññutā ca. Muṭṭhassaccañca, asampajaññañca. Sati ca, sampajaññañca. Paṭisaṅkhānabalañca, bhāvanābalañca. Samatho ca, vipassanā ca. Samathanimittañca, paggāhanimittañca. Paggāho ca, avikkhepo ca. Sīlavipatti ca, diṭṭhivipatti ca. Sīlasampadā ca, diṭṭhisampadā ca. Sīlavisuddhi ca, diṭṭhivisuddhi ca. Diṭṭhivisuddhi kho pana, yathādiṭṭhissa ca padhānaṃ. Saṃvego ca saṃvejaniyesu ṭhānesu, saṃviggassa ca yoniso padhānaṃ. Asantuṭṭhitā ca kusalesu dhammesu, appaṭivānitā ca padhānasmiṃ. Vijjā ca, vimutti ca. Khaye ñāṇaṃ, anuppāde ñāṇanti.</p>
						<p>Suttantikadukamātikā.</p>
						<p>Dhammasaṅgaṇīmātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
	</h0>
	<h0>
		<h0n>2. Vibhaṅgamātikā</h0n>
		<h1>
			<h1n>Khandhavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Pañcakkhandhā^eb^^a^M0.0008^ea^ – (vibha. 1) rūpakkhandho vedanākkhandho saññākkhandho saṅkhārakkhandho viññāṇakkhandhoti. Khandhavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Āyatanavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Dvādasāyatanāni^eb^ (vibha. 154) – cakkhāyatanaṃ rūpāyatanaṃ sotāyatanaṃ saddāyatanaṃ ghānāyatanaṃ gandhāyatanaṃ jivhāyatanaṃ rasāyatanaṃ kāyāyatanaṃ phoṭṭhabbāyatanaṃ manāyatanaṃ dhammāyatananti. Āyatanavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Dhātuvibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Aṭṭhārasa^eb^^a^V0.0008^ea^^b^dhātuyo^eb^ (vibha. 183) – cakkhudhātu rūpadhātu cakkhuviññāṇadhātu, sotadhātu saddadhātu sotaviññāṇadhātu, ghānadhātu gandhadhātu ghānaviññāṇadhātu, jivhādhātu rasadhātu jivhāviññāṇadhātu, kāyadhātu phoṭṭhabbadhātu kāyaviññāṇadhātu, manodhātu dhammadhātu manoviññāṇadhātūti. Dhātuvibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Saccavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Cattāri ariyasaccāni^eb^ (vibha. 189) – dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccanti. Saccavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Indriyavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Bāvīsatindriyāni^eb^ (vibha. 219) – cakkhundriyaṃ sotindriyaṃ ghānindriyaṃ jivhindriyaṃ kāyindriyaṃ manindriyaṃ itthindriyaṃ purisindriyaṃ jīvitindriyaṃ sukhindriyaṃ ^a^M0.0009^ea^ dukkhindriyaṃ somanassindriyaṃ domanassindriyaṃ upekkhindriyaṃ saddhindriyaṃ vīriyindriyaṃ satindriyaṃ samādhindriyaṃ paññindriyaṃ anaññātaññassāmītindriyaṃ aññindriyaṃ aññātāvindriyanti. Indriyavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Paṭiccasamuppādavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>Avijjāpaccayā saṅkhārā (vibha. 225), saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ, viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ, nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ, saḷāyatanapaccayā phasso, phassapaccayā vedanā, vedanāpaccayā taṇhā, taṇhāpaccayā upādānaṃ, upādānapaccayā bhavo, bhavapaccayā jāti, jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti, evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti. Paṭiccasamuppādavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Satipaṭṭhānavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Cattāro^eb^^a^V0.0009^ea^^b^satipaṭṭhānā^eb^ (vibha. 355) – idha bhikkhu ajjhattaṃ kāye kāyānupassī viharati, bahiddhā kāye kāyānupassī viharati, ajjhattabahiddhā kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.</p>
						<p>Ajjhattaṃ vedanāsu vedanānupassī viharati, bahiddhā vedanāsu vedanānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vedanāsu vedanānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.</p>
						<p>Ajjhattaṃ citte cittānupassī viharati, bahiddhā citte cittānupassī viharati, ajjhattabahiddhā citte cittānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.</p>
						<p>Ajjhattaṃ ^a^M0.0010^ea^ dhammesu dhammānupassī viharati, bahiddhā dhammesu dhammānupassī viharati, ajjhattabahiddhā dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. Satipaṭṭhānavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Sammappadhānavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^ Cattāro sammappadhānā^eb^ (vibha. 390) – idha bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.</p>
						<p>Uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.</p>
						<p>Anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.</p>
						<p>Uppannānaṃ ^a^V0.0010^ea^ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati. Sammappadhānavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Iddhipādavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Cattāro iddhipādā^eb^ (vibha. 430) – idha bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti, vīriyasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti, cittasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti, vīmaṃsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti. Iddhipādavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Bojjhaṅgavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Satta^eb^^a^M0.0011^ea^^b^bojjhaṅgā^eb^ (vibha. 466) – satisambojjhaṅgo dhammavicayasambojjhaṅgo vīriyasambojjhaṅgo pītisambojjhaṅgo passaddhisambojjhaṅgo samādhisambojjhaṅgo upekkhāsambojjhaṅgo. Bojjhaṅgavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Maggaṅgavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Ariyo aṭṭhaṅgiko maggo^eb^ (vibha. 486). Seyyathidaṃ – sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati sammāsamādhi. Maggaṅgavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Jhānavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>Idha bhikkhu pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati (vibha. 508) ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhati sikkhāpadesu indriyesu guttadvāro bhojane mattaññū pubbarattāpararattaṃ jāgariyānuyogamanuyutto sātaccaṃ nepakkaṃ bodhipakkhikānaṃ dhammānaṃ bhāvanānuyogamanuyutto.</p>
						<p>So ^a^V0.0011^ea^ abhikkante paṭikkante sampajānakārī hoti, ālokite vilokite sampajānakārī hoti, samiñjite pasārite sampajānakārī hoti, saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī hoti, asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti, uccārapassāvakamme sampajānakārī hoti, gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.</p>
						<p>So ^a^M0.0012^ea^ vivittaṃ senāsanaṃ bhajati araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ appasaddaṃ appanigghosaṃ vijanavātaṃ manussarāhasseyyakaṃ paṭisallānasāruppaṃ.</p>
						<p>So araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā, so abhijjhaṃ loke pahāya vigatābhijjhena cetasā viharati, abhijjhāya cittaṃ parisodheti, byāpādapadosaṃ pahāya abyāpannacitto viharati sabbapāṇabhūtahitānukampī, byāpādapadosā cittaṃ parisodheti, thinamiddhaṃ pahāya vigatathinamiddho viharati ālokasaññī sato sampajāno, thinamiddhā cittaṃ parisodheti, uddhaccakukkuccaṃ pahāya anuddhato viharati ajjhattaṃ vūpasantacitto, uddhaccakukkuccā cittaṃ parisodheti, vicikicchaṃ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṃkathī kusalesu dhammesu, vicikicchāya cittaṃ parisodheti.</p>
						<p>So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati, vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati, pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti ‘‘upekkhako satimā sukhavihārī’’ti, tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati, sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.</p>
						<p>Sabbaso ^a^M0.0013^ea^^a^V0.0012^ea^ rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘‘ananto ākāso’’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati, sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘‘anantaṃ viññāṇa’’nti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati, sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘‘natthi kiñcī’’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati, sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati. Jhānavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Appamaññāvibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Catasso appamaññāyo^eb^ (vibha. 642) – idha bhikkhu mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.</p>
						<p>Karuṇāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhisabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ karuṇāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.</p>
						<p>Muditāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ muditāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.</p>
						<p>Upekkhāsahagatena ^a^M0.0014^ea^ cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati. Appamaññāvibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Sikkhāpadavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Pañca^eb^^a^V0.0013^ea^^b^sikkhāpadāni^eb^ (vibha. 703) – pāṇātipātā veramaṇī sikkhāpadaṃ, adinnādānā veramaṇī sikkhāpadaṃ, kāmesumicchācārā veramaṇī sikkhāpadaṃ, musāvādā veramaṇī sikkhāpadaṃ, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā veramaṇī sikkhāpadaṃ. Sikkhāpadavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Paṭisambhidāvibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Catasso paṭisambhidā^eb^ (vibha. 718) – atthapaṭisambhidā dhammapaṭisambhidā niruttipaṭisambhidā paṭibhānapaṭisambhidā. Paṭisambhidāvibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Ñāṇavibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Ekavidhena ñāṇavatthu^eb^ (vibha. 751) – pañca viññāṇā na hetū, ahetukā, hetuvippayuttā, sappaccayā, saṅkhatā, arūpā, lokiyā, sāsavā, saṃyojaniyā, ganthaniyā, oghaniyā, yoganiyā, nīvaraṇiyā, parāmaṭṭhā, upādāniyā, saṃkilesikā, abyākatā, sārammaṇā, acetasikā, vipākā, upādiṇṇupādāniyā, asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikā, na savitakkasavicārā, na avitakkavicāramattā, avitakkaavicārā, na pītisahagatā, neva dassanena na bhāvanāya pahātabbā, neva dassanena na bhāvanāya pahātabbahetukā, nevācayagāmināpacayagāmino, nevasekkhanāsekkhā, parittā, kāmāvacarā, na ^a^M0.0015^ea^ rūpāvacarā, na arūpāvacarā, pariyāpannā, no apariyāpannā, aniyatā, aniyyānikā.</p>
						<p>Uppannavatthukā, uppannārammaṇā, purejātavatthukā, purejātārammaṇā, ajjhattikavatthukā, bāhirārammaṇā, asambhinnavatthukā, asambhinnārammaṇā, nānāvatthukā, nānārammaṇā, na aññamaññassa gocaravisayaṃ paccanubhonti, na asamannāhārā uppajjanti, na amanasikārā uppajjanti, na abbokiṇṇā uppajjanti, na apubbaṃ acarimaṃ uppajjanti, na aññamaññassa samanantarā uppajjanti.</p>
						<p>Pañca viññāṇā anābhogā, pañcahi viññāṇehi na kañci dhammaṃ paṭivijānāti, aññatra ^a^V0.0014^ea^ abhinipātamattā, pañcannaṃ viññāṇānaṃ samanantarāpi na kañci dhammaṃ paṭivijānāti, pañcahi viññāṇehi na kañci iriyāpathaṃ kappeti, pañcannaṃ viññāṇānaṃ samanantarāpi na kañci iriyāpathaṃ kappeti, pañcahi viññāṇehi na kāyakammaṃ na vacīkammaṃ paṭṭhapeti, pañcannaṃ viññāṇānaṃ samanantarāpi na kāyakammaṃ na vacīkammaṃ paṭṭhapeti, pañcahi viññāṇehi na kusalākusalaṃ dhammaṃ samādiyati, pañcannaṃ viññāṇānaṃ samanantarāpi na kusalākusalaṃ dhammaṃ samādiyati, pañcahi viññāṇehi na samāpajjati na vuṭṭhāti, pañcannaṃ viññāṇānaṃ samanantarāpi na samāpajjati na vuṭṭhāti, pañcahi viññāṇehi na cavati na uppajjati, pañcannaṃ viññāṇānaṃ samanantarāpi na cavati na uppajjati, pañcahi viññāṇehi na supati na paṭibujjhati na supinaṃ passati, pañcannaṃ viññāṇānaṃ samanantarāpi na supati na paṭibujjhati na supinaṃ passati, yāthāvakavatthuvibhāvanā paññā. Evaṃ ekavidhena ñāṇavatthu.</p>
						<p>^b^Duvidhena^eb^^a^M0.0016^ea^^b^ñāṇavatthu^eb^ – lokiyā paññā, lokuttarā paññā. Kenaci viññeyyā paññā, kenaci na viññeyyā paññā. Sāsavā paññā, anāsavā paññā. Āsavavippayuttā sāsavā paññā, āsavavippayuttā anāsavā paññā. Saṃyojaniyā paññā, asaṃyojaniyā paññā. Saṃyojanavippayuttā saṃyojaniyā paññā, saṃyojanavippayuttā asaṃyojaniyā paññā. Ganthaniyā paññā, aganthaniyā paññā. Ganthavippayuttā ganthaniyā paññā, ganthavippayuttā aganthaniyā paññā.</p>
						<p>Oghaniyā paññā, anoghaniyā paññā. Oghavippayuttā oghaniyā paññā, oghavippayuttā anoghaniyā paññā. Yoganiyā paññā, ayoganiyā paññā. Yogavippayuttā yoganiyā paññā, yogavippayuttā ayoganiyā paññā. Nīvaraṇiyā paññā, anīvaraṇiyā paññā. Nīvaraṇavippayuttā nīvaraṇiyā paññā, nīvaraṇavippayuttā anīvaraṇiyā paññā. Parāmaṭṭhā paññā, aparāmaṭṭhā paññā. Parāmāsavippayuttā parāmaṭṭhā paññā, parāmāsavippayuttā aparāmaṭṭhā paññā. Upādiṇṇā paññā, anupādiṇṇā paññā. Upādāniyā paññā, anupādāniyā paññā. Upādānavippayuttā upādāniyā paññā, upādānavippayuttā anupādāniyā paññā.</p>
						<p>Saṃkilesikā paññā, asaṃkilesikā paññā. Kilesavippayuttā saṃkilesikā paññā, kilesavippayuttā ^a^V0.0015^ea^ asaṃkilesikā paññā. Savitakkā paññā, avitakkā paññā. Savicārā paññā, avicārā paññā. Sappītikā paññā, appītikā paññā. Pītisahagatā paññā, na pītisahagatā paññā. Sukhasahagatā paññā, na sukhasahagatā paññā. Upekkhāsahagatā paññā, na upekkhāsahagatā paññā ^a^M0.0017^ea^. Kāmāvacarā paññā, na kāmāvacarā paññā. Rūpāvacarā paññā, na rūpāvacarā paññā. Arūpāvacarā paññā, na arūpāvacarā paññā. Pariyāpannā paññā, apariyāpannā paññā. Niyyānikā paññā, aniyyānikā paññā. Niyatā paññā, aniyatā paññā. Sauttarā paññā, anuttarā paññā. Atthajāpikā paññā, jāpitatthā paññā. Evaṃ duvidhena ñāṇavatthu.</p>
						<p>^b^Tividhena ñāṇavatthu^eb^ – cintāmayā paññā, sutamayā paññā, bhāvanāmayā paññā. Dānamayā paññā, sīlamayā paññā, bhāvanāmayā paññā. Adhisīle paññā, adhicitte paññā, adhipaññāya paññā. Āyakosallaṃ, apāyakosallaṃ, upāyakosallaṃ.</p>
						<p>Vipākā paññā, vipākadhammadhammā paññā, nevavipākanavipākadhammadhammā paññā. Upādiṇṇupādāniyā paññā, anupādiṇṇupādāniyā paññā, anupādiṇṇaanupādāniyā paññā. Savitakkasavicārā paññā, avitakkavicāramattā paññā, avitakkaavicārā paññā. Pītisahagatā paññā, sukhasahagatā paññā, upekkhāsahagatā paññā. Ācayagāminī paññā, apacayagāminī paññā, nevācayagāmināpacayagāminī paññā. Sekkhā paññā, asekkhā paññā, nevasekkhanāsekkhā paññā. Parittā paññā, mahaggatā paññā, appamāṇā paññā. Parittārammaṇā paññā, mahaggatārammaṇā paññā, appamāṇārammaṇā paññā. Maggārammaṇā paññā, maggahetukā paññā, maggādhipatinī paññā. Uppannā paññā, anuppannā paññā, uppādinī paññā. Atītā paññā, anāgatā paññā, paccuppannā paññā. Atītārammaṇā paññā, anāgatārammaṇā paññā, paccuppannārammaṇā paññā. Ajjhattā paññā, bahiddhā paññā, ajjhattabahiddhā paññā. Ajjhattārammaṇā paññā, bahiddhārammaṇā paññā, ajjhattabahiddhārammaṇā paññā.</p>
						<p>^b^Savitakkasavicārā^eb^^a^M0.0018^ea^^b^paññā^eb^ atthi vipākā, atthi vipākadhammadhammā, atthi nevavipākanavipākadhammadhammā. Atthi upādiṇṇupādāniyā, atthi anupādiṇṇupādāniyā, atthi anupādiṇṇaanupādāniyā ^a^V0.0016^ea^. Atthi pītisahagatā, atthi sukhasahagatā, atthi upekkhāsahagatā. Atthi ācayagāminī, atthi apacayagāminī, atthi nevācayagāmināpacayagāminī. Atthi sekkhā, atthi asekkhā, atthi nevasekkhanāsekkhā. Atthi parittā, atthi mahaggatā, atthi appamāṇā. Atthi parittārammaṇā, atthi mahaggatārammaṇā, atthi appamāṇārammaṇā. Atthi maggārammaṇā, atthi maggahetukā, atthi maggādhipatinī. Atthi uppannā, atthi anuppannā, atthi uppādinī. Atthi atītā, atthi anāgatā, atthi paccuppannā. Atthi atītārammaṇā, atthi anāgatārammaṇā, atthi paccuppannārammaṇā. Atthi ajjhattā, atthi bahiddhā, atthi ajjhattabahiddhā. Atthi ajjhattārammaṇā, atthi bahiddhārammaṇā, atthi ajjhattabahiddhārammaṇā.</p>
						<p>^b^Avitakkavicāramattā paññā^eb^ atthi vipākā, atthi vipākadhammadhammā, atthi nevavipākanavipākadhammadhammā. Atthi upādiṇṇupādāniyā, atthi anupādiṇṇupādāniyā, atthi anupādiṇṇaanupādāniyā. Atthi ācayagāminī, atthi apacayagāminī, atthi nevācayagāmināpacayagāminī. Atthi sekkhā, atthi asekkhā, atthi nevasekkhanāsekkhā. Atthi uppannā, atthi anuppannā, atthi uppādinī. Atthi atītā, atthi anāgatā, atthi paccuppannā. Atthi ajjhattā, atthi bahiddhā, atthi ajjhattabahiddhā.</p>
						<p>^b^Avitakkaavicārā paññā^eb^ atthi vipākā, atthi vipākadhammadhammā, atthi nevavipākanavipākadhammadhammā. Atthi upādiṇṇupādāniyā, atthi anupādiṇṇupādāniyā, atthi anupādiṇṇaanupādāniyā. Atthi pītisahagatā, atthi sukhasahagatā, atthi ^a^M0.0019^ea^ upekkhāsahagatā. Atthi ācayagāminī, atthi apacayagāminī, atthi nevācayagāmināpacayagāminī. Atthi sekkhā, atthi asekkhā, atthi nevasekkhanāsekkhā. Atthi parittārammaṇā, atthi mahaggatārammaṇā, atthi appamāṇārammaṇā. Atthi maggārammaṇā, atthi maggahetukā, atthi maggādhipatinī. Atthi uppannā, atthi anuppannā, atthi uppādinī. Atthi atītā, atthi anāgatā, atthi paccuppannā. Atthi atītārammaṇā, atthi anāgatārammaṇā, atthi paccuppannārammaṇā. Atthi ajjhattā, atthi bahiddhā, atthi ajjhattabahiddhā. Atthi ajjhattārammaṇā, atthi bahiddhārammaṇā, atthi ajjhattabahiddhārammaṇā.</p>
						<p>^b^Pītisahagatā paññā, sukhasahagatā paññā^eb^ atthi vipākā, atthi vipākadhammadhammā, atthi nevavipākanavipākadhammadhammā ^a^V0.0017^ea^. Atthi upādiṇṇupādāniyā, atthi anupādiṇṇupādāniyā, atthi anupādiṇṇaanupādāniyā. Atthi savitakkasavicārā, atthi avitakkavicāramattā, atthi avitakkaavicārā. Atthi ācayagāminī, atthi apacayagāminī, atthi nevācayagāmināpacayagāminī. Atthi sekkhā, atthi asekkhā, atthi nevasekkhanāsekkhā. Atthi parittā, atthi mahaggatā, atthi appamāṇā. Atthi parittārammaṇā, atthi mahaggatārammaṇā, atthi appamāṇārammaṇā. Atthi maggārammaṇā, atthi maggahetukā, atthi maggādhipatinī. Atthi uppannā, atthi anuppannā, atthi uppādinī. Atthi atītā, atthi anāgatā, atthi paccuppannā. Atthi atītārammaṇā, atthi anāgatārammaṇā, atthi paccuppannārammaṇā. Atthi ajjhattā, atthi bahiddhā, atthi ajjhattabahiddhā. Atthi ajjhattārammaṇā, atthi bahiddhārammaṇā, atthi ajjhattabahiddhārammaṇā.</p>
						<p>^b^Upekkhāsahagatā paññā^eb^ atthi vipākā, atthi vipākadhammadhammā, atthi nevavipākanavipākadhammadhammā. Atthi upādiṇṇupādāniyā ^a^M0.0020^ea^, atthi anupādiṇṇupādāniyā, atthi anupādiṇṇaanupādāniyā. Atthi ācayagāminī, atthi apacayagāminī, atthi nevācayagāmināpacayagāminī. Atthi sekkhā, atthi asekkhā, atthi nevasekkhanāsekkhā. Atthi parittā, atthi mahaggatā, atthi appamāṇā. Atthi parittārammaṇā, atthi mahaggatārammaṇā, atthi appamāṇārammaṇā. Atthi maggārammaṇā, atthi maggahetukā, atthi maggādhipatinī. Atthi uppannā, atthi anuppannā, atthi uppādinī. Atthi atītā, atthi anāgatā, atthi paccuppannā. Atthi atītārammaṇā, atthi anāgatārammaṇā, atthi paccuppannārammaṇā. Atthi ajjhattā, atthi bahiddhā, atthi ajjhattabahiddhā. Atthi ajjhattārammaṇā, atthi bahiddhārammaṇā, atthi ajjhattabahiddhārammaṇā. Evaṃ tividhena ñāṇavatthu.</p>
						<p>^b^Catubbidhena ñāṇavatthu^eb^ – kammassakatañāṇaṃ, saccānulomikaṃ ñāṇaṃ, maggasamaṅgissa ñāṇaṃ, phalasamaṅgissa ñāṇaṃ. Dukkhe ñāṇaṃ, dukkhasamudaye ñāṇaṃ, dukkhanirodhe ñāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ. Kāmāvacarā paññā, rūpāvacarā paññā, arūpāvacarā paññā, apariyāpannā paññā. Dhamme ñāṇaṃ, anvaye ñāṇaṃ, paricce ñāṇaṃ, sammuti ñāṇaṃ. Atthi paññā ācayāya, no apacayāya, atthi paññā apacayāya, no ācayāya, atthi paññā ācayāya ceva, apacayāya ca, atthi paññā nevācayāya, no apacayāya. Atthi paññā nibbidāya, no paṭivedhāya, atthi paññā paṭivedhāya, no nibbidāya ^a^V0.0018^ea^, atthi paññā nibbidāya ceva, paṭivedhāya ca, atthi paññā neva nibbidāya, no paṭivedhāya. Hānabhāginī paññā, ṭhitibhāginī paññā, visesabhāginī paññā, nibbedhabhāginī paññā.</p>
						<p>Catasso ^a^M0.0021^ea^ paṭisambhidā. Catasso paṭipadā. Cattāri ārammaṇāni. Jarāmaraṇe ñāṇaṃ, jarāmaraṇasamudaye ñāṇaṃ, jarāmaraṇanirodhe ñāṇaṃ, jarāmaraṇanirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ. Jātiyā ñāṇaṃ…pe… bhave ñāṇaṃ…pe… upādāne ñāṇaṃ…pe… taṇhāya ñāṇaṃ…pe… vedanāya ñāṇaṃ…pe… phasse ñāṇaṃ…pe… saḷāyatane ñāṇaṃ…pe… nāmarūpe ñāṇaṃ…pe… viññāṇe ñāṇaṃ…pe… saṅkhāresu ñāṇaṃ, saṅkhārasamudaye ñāṇaṃ, saṅkhāranirodhe ñāṇaṃ, saṅkhāranirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ. Evaṃ catubbidhena ñāṇavatthu.</p>
						<p>^b^Pañcavidhena ñāṇavatthu^eb^ – pañcaṅgiko sammāsamādhi, pañcañāṇiko sammāsamādhi. Evaṃ pañcavidhena ñāṇavatthu.</p>
						<p>^b^Chabbidhena ñāṇavatthu^eb^ – chasu abhiññāsu paññā. Evaṃ chabbidhena ñāṇavatthu.</p>
						<p>^b^Sattavidhena ñāṇavatthu^eb^ – sattasattati ñāṇavatthūni. Evaṃ sattavidhena ñāṇavatthu.</p>
						<p>^b^Aṭṭhavidhena ñāṇavatthu^eb^ – catūsu maggesu, catūsu phalesu paññā. Evaṃ aṭṭhavidhena ñāṇavatthu.</p>
						<p>^b^Navavidhena ñāṇavatthu^eb^ – navasu anupubbavihārasamāpattīsu paññā. Evaṃ navavidhena ñāṇavatthu.</p>
						<p>^b^Dasavidhena ñāṇavatthu^eb^ – dasa tathāgatassa tathāgatabalāni, yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. Katamāni dasa? Idha tathāgato ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ pajānāti, yampi tathāgato ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ pajānāti, idampi tathāgatassa tathāgatabalaṃ ^a^V0.0019^ea^ hoti. Yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ^a^M0.0022^ea^ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.</p>
						<p>Puna caparaṃ tathāgato atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ ṭhānaso hetuso vipākaṃ yathābhūtaṃ pajānāti. Yampi tathāgato atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ ṭhānaso hetuso vipākaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti. Yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.</p>
						<p>Puna caparaṃ tathāgato sabbatthagāminiṃ paṭipadaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, yampi tathāgato sabbatthagāminiṃ paṭipadaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti. Yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.</p>
						<p>Puna caparaṃ tathāgato anekadhātunānādhātulokaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, yampi tathāgato anekadhātunānādhātulokaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti. Yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.</p>
						<p>Puna caparaṃ tathāgato sattānaṃ nānādhimuttikataṃ yathābhūtaṃ pajānāti, yampi tathāgato sattānaṃ nānādhimuttikataṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti. Yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.</p>
						<p>Puna caparaṃ tathāgato parasattānaṃ parapuggalānaṃ indriyaparopariyattaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, yampi tathāgato parasattānaṃ ^a^M0.0023^ea^ parapuggalānaṃ indriyaparopariyattaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti. Yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.</p>
						<p>Puna caparaṃ tathāgato jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṃ saṃkilesaṃ vodānaṃ vuṭṭhānaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, yampi tathāgato jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṃ saṃkilesaṃ vodānaṃ vuṭṭhānaṃ yathābhūtaṃ pajānāti ^a^V0.0020^ea^, idampi tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti. Yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.</p>
						<p>Puna caparaṃ tathāgato pubbenivāsānussatiṃ yathābhūtaṃ pajānāti, yampi tathāgato pubbenivāsānussatiṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti. Yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.</p>
						<p>Puna caparaṃ tathāgato sattānaṃ cutūpapātaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, yampi tathāgato sattānaṃ cutūpapātaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti. Yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.</p>
						<p>Puna caparaṃ tathāgato āsavānaṃ khayaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, yampi tathāgato āsavānaṃ khayaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti. Yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.</p>
						<p>Imāni ^a^M0.0024^ea^ dasa tathāgatassa tathāgatabalāni. Yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. Evaṃ dasavidhena ñāṇavatthu.</p>
						<p>Ñāṇavibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Khuddakavatthuvibhaṅgo</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n>Ekakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Jātimado (vibha. 832), gottamado, ārogyamado, yobbanamado, jīvitamado, lābhamado, sakkāramado, garukāramado, purekkhāramado, parivāramado, bhogamado, vaṇṇamado, sutamado ^a^V0.0021^ea^, paṭibhānamado, rattaññumado, piṇḍapātikamado, anavaññātamado, iriyāpathamado, iddhimado, yasamado, sīlamado, jhānamado, sippamado, ārohamado, pariṇāhamado, saṇṭhānamado, pāripūrimado, mado, pamādo, thambho, sārambho, atricchatā, mahicchatā, pāpicchatā, siṅgaṃ, tintiṇaṃ, cāpalyaṃ, asabhāgavutti, arati, tandī, vijambhitā, bhattasammado, cetaso ca līnattaṃ, kuhanā, lapanā, nemittikatā, nippesikatā, lābhena lābhaṃ nijigīsanatā, ‘‘seyyohamasmī’’ti māno, ‘‘sadisohamasmī’’ti māno, ‘‘hīnohamasmī’’ti māno. Seyyassa ‘‘seyyohamasmī’’ti māno, seyyassa ‘‘sadisohamasmī’’ti māno, seyyassa ‘‘hīnohamasmī’’ti māno, sadisassa ‘‘seyyohamasmī’’ti māno, sadisassa ‘‘sadisohamasmī’’ti māno, sadisassa ‘‘hīnohamasmī’’ti māno, hīnassa ‘‘seyyohamasmī’’ti māno, hīnassa ^a^M0.0025^ea^ ‘‘sadisohamasmī’’ti māno, hīnassa ‘‘hīnohamasmī’’ti māno, māno, atimāno, mānātimāno, omāno, adhimāno, asmimāno, micchāmāno, ñātivitakko, janapadavitakko, amaravitakko, parānuddayatāpaṭisaṃyutto vitakko, lābhasakkārasilokapaṭisaṃyutto vitakko, anavaññattipaṭisaṃyutto vitakko (vibha. 832). Ekakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Dukaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Kodho ca upanāho ca, makkho ca paḷāso ca, issā ca macchariyañca, māyā ca sāṭheyyañca, avijjā ca bhavataṇhā ca, bhavadiṭṭhi ca vibhavadiṭṭhi ca, sassatadiṭṭhi ca ucchedadiṭṭhi ca, antavādiṭṭhi ca anantavādiṭṭhi ca, pubbantānudiṭṭhi ca aparantānudiṭṭhi ca, ahirikañca anottappañca, dovacassatā ca pāpamittatā ca, anajjavo ca amaddavo ca, akkhanti ca asoraccañca, asākhalyañca appaṭisanthāro ca, indriyesu aguttadvāratā ca bhojane amattaññutā ca, muṭṭhassaccañca asampajaññañca, sīlavipatti ca diṭṭhivipatti ca, ajjhattasaṃyojanañca bahiddhāsaṃyojanañca. Dukaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Tikaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Tīṇi akusalamūlāni, tayo akusalavitakkā, tisso akusalasaññā, tisso akusaladhātuyo, tīṇi duccaritāni, tayo āsavā, tīṇi saṃyojanāni, tisso taṇhā, aparāpi tisso taṇhā, aparāpi tisso taṇhā, tisso esanā, tisso vidhā, tīṇi bhayāni ^a^V0.0022^ea^, tīṇi tamāni, tīṇi titthāyatanāni, tayo kiñcanā, tīṇi aṅgaṇāni, tīṇi malāni, tīṇi visamāni, aparānipi tīṇi visamāni, tayo aggī, tayo kasāvā, aparepi tayo kasāvā.</p>
						<p>Assādadiṭṭhi ^a^M0.0026^ea^ attānudiṭṭhi micchādiṭṭhi, arati vihesā adhammacariyā, dovacassatā pāpamittatā nānattasaññā, uddhaccaṃ kosajjaṃ pamādo, asantuṭṭhitā asampajaññatā mahicchatā, ahirikaṃ anottappaṃ pamādo, anādariyaṃ dovacassatā pāpamittatā, assaddhiyaṃ avadaññutā kosajjaṃ, uddhaccaṃ asaṃvaro dussīlyaṃ, ariyānaṃ adassanakamyatā saddhammaṃ asotukamyatā upārambhacittatā, muṭṭhassaccaṃ asampajaññaṃ cetaso vikkhepo, ayoniso manasikāro kummaggasevanā cetaso ca līnattaṃ. Tikaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Catukkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cattāro āsavā, cattāro ganthā, cattāro oghā, cattāro yogā, cattāri upādānāni, cattāro taṇhuppādā, cattāri agatigamanāni, cattāro vipariyāsā, cattāro anariyavohārā, aparepi cattāro anariyavohārā, cattāri duccaritāni, aparāpi cattāri duccaritāni, cattāri bhayāni, (aparānipi cattāri bhayāni,) catasso diṭṭhiyo. Catukkaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Pañcakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni, pañca macchariyāni, pañca saṅgā, pañca sallā, pañca cetokhilā, pañca cetasovinibandhā, pañca nīvaraṇāni, pañca kammāni ānantarikāni, pañca diṭṭhiyo, pañca verā, pañca byasanā, pañca akkhantiyā ādīnavā, pañca bhayāni, pañca diṭṭhadhammanibbānavādā. Pañcakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Chakkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cha vivādamūlāni, cha chandarāgā dhammā, cha virodhavatthūni, cha taṇhākāyā, cha agāravā, cha parihāniyā dhammā, aparepi ^a^M0.0027^ea^ cha parihāniyā dhammā, cha somanassupavicārā, cha ^a^V0.0023^ea^ domanassupavicārā, cha upekkhupavicārā, cha gehasitāni somanassāni, cha gehasitāni domanassāni, cha gehasitā upekkhā, cha diṭṭhiyo. Chakkaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Sattakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Satta anusayā, satta saṃyojanāni, satta pariyuṭṭhānāni, satta asaddhammā, satta duccaritāni, satta mānā, satta diṭṭhiyo. Sattakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Aṭṭhakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Aṭṭha kilesavatthūni, aṭṭha kusītavatthūni, aṭṭhasu lokadhammesu cittassa paṭighāto, aṭṭha anariyavohārā, aṭṭha micchattā, aṭṭha purisadosā, aṭṭha asaññivādā, aṭṭha nevasaññināsaññivādā. Aṭṭhakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Navakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Nava āghātavatthūni, nava purisamalāni, navavidhā mānā, nava taṇhāmūlakā dhammā, nava iñjitāni, nava maññitāni, nava phanditāni, nava papañcitāni, nava saṅkhatāni. Navakaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Dasakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Dasa kilesavatthūni, dasa āghātavatthūni, dasa akusalakammapathā, dasa saṃyojanāni, dasa micchattā, dasavatthukā micchādiṭṭhi, dasavatthukā antaggāhikā diṭṭhi. Dasakaṃ.</p>
						<p>Aṭṭhārasa taṇhāvicaritāni ajjhattikassa upādāya, aṭṭhārasa taṇhāvicaritāni bāhirassa upādāya, tadekajjhaṃ abhisaññuhitvā abhisaṅkhipitvā chattiṃsa taṇhāvicaritāni honti ^a^M0.0028^ea^, iti atītāni chattiṃsa taṇhāvicaritāni, anāgatāni chattiṃsa taṇhāvicaritāni, paccuppannāni chattiṃsa taṇhāvicaritāni, tadekajjhaṃ abhisaññuhitvā abhisaṅkhipitvā ^b^aṭṭha taṇhāvicaritasataṃ^eb^ hoti, yāni ca dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni brahmajāle veyyākaraṇe vuttāni bhagavatā.</p>
						<p>Khuddakavatthuvibhaṅgaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Dhammahadayavibhaṅgo</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Kati ^a^V0.0024^ea^ khandhā, kati āyatanāni, kati dhātuyo, kati saccāni, kati indriyāni, kati hetū, kati āhārā, kati phassā, kati vedanā, kati saññā, kati cetanā, kati cittāni (vibha. 978)?</p>
						<p>Pañcakkhandhā, dvādasāyatanāni, aṭṭhārasa dhātuyo, cattāri saccāni, bāvīsatindriyāni, nava hetū, cattāro āhārā, satta phassā, satta vedanā, satta saññā, satta cetanā, satta cittāni (vibha. 978).</p>
						<p>Dhammahadayavibhaṅgaṃ.</p>
						<p>Vibhaṅgamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
	</h0>
	<h0>
		<h0n>3. Dhātukathāmātikā</h0n>
		<h1>
			<h1n />
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n>Nayamātikā</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Saṅgaho asaṅgaho (dhātu. 1). Saṅgahitena asaṅgahitaṃ. Asaṅgahitena saṅgahitaṃ. Saṅgahitena saṅgahitaṃ. Asaṅgahitena asaṅgahitaṃ. Sampayogo vippayogo. Sampayuttena vippayuttaṃ. Vippayuttena sampayuttaṃ. Sampayuttena sampayuttaṃ. Vippayuttena ^a^M0.0029^ea^ vippayuttaṃ. Saṅgahitena sampayuttaṃ vippayuttaṃ. Sampayuttena saṅgahitaṃ asaṅgahitaṃ. Asaṅgahitena sampayuttaṃ vippayuttaṃ. Vippayuttena saṅgahitaṃ asaṅgahitaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Abbhantaramātikā</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Pañcakkhandhā. Dvādasāyatanāni. Aṭṭhārasa dhātuyo. Cattāri saccāni. Bāvīsatindriyāni. Paṭiccasamuppādo. Cattāro satipaṭṭhānā. Cattāro sammappadhānā. Cattāro iddhipādā ^a^V0.0025^ea^. Cattāri jhānāni. Catasso appamaññāyo. Pañcindriyāni. Pañca balāni. Satta bojjhaṅgā. Ariyo aṭṭhaṅgiko maggo. Phasso vedanā saññā cetanā cittaṃ adhimokkho manasikāro.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Nayamukhamātikā</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Tīhi saṅgaho. Tīhi asaṅgaho. Catūhi sampayogo. Catūhi vippayogo.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Lakkhaṇamātikā</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Sabhāgo. Visabhāgo.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Bāhiramātikā</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Sabbāpi dhammasaṅgaṇī dhātukathāya mātikāti.</p>
						<p>Dhātukathāmātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
	</h0>
	<h0>
		<h0n>4. Puggalapaññattimātikā</h0n>
		<h1>
			<h1n />
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cha paññattiyo (pu. pa. mātikā 1) – khandhapaññatti āyatanapaññatti dhātupaññatti saccapaññatti indriyapaññatti puggalapaññattīti.</p>
						<p>Puggalapaññattimātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
	</h0>
	<h0>
		<h0n>5. Kathāvatthumātikā</h0n>
		<h1>
			<h1n>Puggalakathā</h1n>
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n>Suddhasaccikaṭṭhaanulomapaccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Puggalo ^a^M0.0030^ea^^a^V0.0026^ea^ upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti (kathā. 1), āmantā. Yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Na hevaṃ vattabbe.</p>
						<p>Ājānāhi niggahaṃ – hañci puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>Anulomapañcakaṃ.</p>
						<p>Puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Āmantā. Yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Na hevaṃ vattabbe.</p>
						<p>Ājānāhi ^a^M0.0031^ea^ paṭikammaṃ – hañci puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ ^a^V0.0027^ea^ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>Paṭikammacatukkaṃ.</p>
						<p>Tvaṃ ce pana maññasi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti. Tena tava tattha hetāya paṭiññāya hevaṃ paṭijānantaṃ hevaṃ niggahetabbe, atha taṃ niggaṇhāma, suniggahito ca hosi –</p>
						<p>Hañci puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ^a^M0.0032^ea^ ce pana vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, idaṃ te micchā.</p>
						<p>Niggahacatukkaṃ.</p>
						<p>Ese ^a^V0.0028^ea^ ce dunniggahite hevamevaṃ tattha dakkha, ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, no ca mayaṃ tayā tattha hetāya paṭiññāya hevaṃ paṭijānantā hevaṃ niggahetabbā, atha maṃ niggaṇhāsi, dunniggahitā ca homa –</p>
						<p>Hañci puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, idaṃ te micchā.</p>
						<p>Upanayanacatukkaṃ.</p>
						<p>Na ^a^M0.0033^ea^ hevaṃ niggahetabbe, tena hi yaṃ niggaṇhāsi – hañci puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti ^a^V0.0029^ea^, idaṃ te micchā. Tena hi ye kate niggahe, se niggahe dukkaṭe. Sukate paṭikamme. Sukatā paṭipādanāti.</p>
						<p>Niggamanacatukkaṃ.</p>
						<p>Paṭhamo niggaho.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Suddhasaccikaṭṭhapaccanīkānulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Āmantā. Yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Na hevaṃ vattabbe.</p>
						<p>Ājānāhi niggahaṃ – hañci puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho ^a^M0.0034^ea^ paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>Paccanīkapañcakaṃ.</p>
						<p>Puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Āmantā. Yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Na hevaṃ vattabbe.</p>
						<p>Ājānāhi ^a^V0.0030^ea^ paṭikammaṃ – hañci puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>Paṭikammacatukkaṃ.</p>
						<p>Tvaṃ ^a^M0.0035^ea^ ce pana maññasi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti. Tena tava tattha hetāya paṭiññāya hevaṃ paṭijānantaṃ hevaṃ niggahetabbe, atha taṃ niggaṇhāma, suniggahito ca hosi –</p>
						<p>Hañci puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, idaṃ te micchā.</p>
						<p>Niggahacatukkaṃ.</p>
						<p>Ese ^a^V0.0031^ea^ ce dunniggahite hevamevaṃ tattha dakkha, ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, no ca mayaṃ tayā tattha hetāya paṭiññāya hevaṃ paṭijānantā hevaṃ niggahetabbā, atha maṃ niggaṇhāsi, dunniggahitā ca homa –</p>
						<p>Hañci ^a^M0.0036^ea^ puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, idaṃ te micchā.</p>
						<p>Upanayanacatukkaṃ.</p>
						<p>Na hevaṃ niggahetabbe, tena hi yaṃ niggaṇhāsi – hañci puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘yo saccikaṭṭho paramattho, tato so puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti ^a^V0.0032^ea^, idaṃ te micchā, tena hi ye kate niggahe ^a^M0.0037^ea^, se niggahe dukkaṭe. Sukate paṭikamme, sukatā paṭipādanāti.</p>
						<p>Niggamanacatukkaṃ.</p>
						<p>Dutiyo niggaho.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Okāsasaccikaṭṭhaanulomapaccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Āmantā. Sabbattha puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Na hevaṃ vattabbe.</p>
						<p>Ājānāhi niggahaṃ – hañci puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘sabbattha puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbattha puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘sabbattha puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbattha puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā…pe….</p>
						<p>Tatiyo niggaho.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Kālasaccikaṭṭhaanulomapaccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Puggalo ^a^V0.0033^ea^ upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Āmantā. Sabbadā puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Na hevaṃ vattabbe.</p>
						<p>Ājānāhi ^a^M0.0038^ea^ niggahaṃ – hañci puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘sabbadā puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbadā puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘sabbadā puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbadā puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā…pe….</p>
						<p>Catuttho niggaho.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Avayavasaccikaṭṭhaanulomapaccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Āmantā. Sabbesu puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Na hevaṃ vattabbe.</p>
						<p>Ājānāhi niggahaṃ – hañci puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘sabbesu puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbesu puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti? Micchā.</p>
						<p>No ^a^V0.0034^ea^ ce pana vattabbe ‘‘sabbesu puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbesu puggalo upalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā…pe….</p>
						<p>Pañcamo niggaho.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Okāsasaccikaṭṭhapaccanīkānulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Puggalo ^a^M0.0039^ea^ nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Āmantā. Sabbattha puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Na hevaṃ vattabbe.</p>
						<p>Ājānāhi niggahaṃ – hañci puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘sabbattha puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbattha puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ce pana vattabbe ‘‘sabbattha puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbattha puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā…pe….</p>
						<p>Chaṭṭho niggaho.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Kālasaccikaṭṭhapaccanīkānulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Puggalo ^a^V0.0035^ea^ nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Āmantā. Sabbadā puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Na hevaṃ vattabbe.</p>
						<p>Ājānāhi niggahaṃ – hañci puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘sabbadā puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbadā puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ^a^M0.0040^ea^ ce pana vattabbe ‘‘sabbadā puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbadā puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā…pe….</p>
						<p>Sattamo niggaho.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Avayavasaccikaṭṭhapaccanīkānulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Āmantā. Sabbesu puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenāti? Na hevaṃ vattabbe.</p>
						<p>Ājānāhi niggahaṃ – hañci puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena, tena vata re vattabbe ‘‘sabbesu puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbesu puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā.</p>
						<p>No ^a^V0.0036^ea^ ce pana vattabbe ‘‘sabbesu puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti, no ca vata re vattabbe ‘‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’ti. Yaṃ tattha vadesi ‘‘vattabbe kho ‘puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthena’, no ca vattabbe ‘sabbesu puggalo nupalabbhati saccikaṭṭhaparamatthenā’’’ti, micchā…pe….</p>
						<p>Aṭṭhamo niggaho.</p>
						<p>Kathāvatthumātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
	</h0>
	<h0>
		<h0n>6. Yamakamātikā</h0n>
		<h1>
			<h1n>Mūlayamakaṃ</h1n>
			<h2>
				<h2n>Kusalapadanayacatukkaṃ</h2n>
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>Ye ^a^M0.0041^ea^ keci kusalā dhammā (yama. 1.mūlayamaka.1 ādayo), sabbe te kusalamūlā. Ye vā pana kusalamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
						<p>Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlā. Ye vā pana kusalamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
						<p>Ye keci kusalamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlā. Ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
						<p>Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlamūlā. Ye vā pana kusalamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
						<p>Ye ^a^V0.0037^ea^ keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlamūlā. Ye vā pana kusalamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
						<p>Ye keci kusalamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlamūlā. Ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
						<p>Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlakā. Ye vā pana kusalamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
						<p>Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlakā. Ye vā pana kusalamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
						<p>Ye ^a^M0.0042^ea^ keci kusalamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlakā. Ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
						<p>Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlamūlakā. Ye vā pana kusalamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
						<p>Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlamūlakā. Ye vā pana kusalamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
						<p>Ye keci kusalamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlamūlakā. Ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Akusalapadanayacatukkaṃ</h2n>
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlā. Ye vā pana akusalamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
						<p>Ye ^a^V0.0038^ea^ keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlā. Ye vā pana akusalamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
						<p>Ye keci akusalamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlā. Ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
						<p>Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlamūlā. Ye vā pana akusalamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
						<p>Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlamūlā. Ye vā pana akusalamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
						<p>Ye ^a^M0.0043^ea^ keci akusalamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlamūlā. Ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
						<p>Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlakā. Ye vā pana akusalamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
						<p>Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlakā. Ye vā pana akusalamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
						<p>Ye keci akusalamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlakā. Ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
						<p>Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlamūlakā. Ye vā pana akusalamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
						<p>Ye ^a^V0.0039^ea^ keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlamūlakā. Ye vā pana akusalamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
						<p>Ye keci akusalamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlamūlakā. Ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Abyākatapadanayacatukkaṃ</h2n>
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>Ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlā. Ye vā pana abyākatamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
						<p>Ye ^a^M0.0044^ea^ keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlā. Ye vā pana abyākatamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
						<p>Ye keci abyākatamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlā. Ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
						<p>Ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlamūlā. Ye vā pana abyākatamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
						<p>Ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlamūlā. Ye vā pana abyākatamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
						<p>Ye keci abyākatamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlamūlā. Ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
						<p>Ye ^a^V0.0040^ea^ keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
						<p>Ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
						<p>Ye keci abyākatamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
						<p>Ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
						<p>Ye ^a^M0.0045^ea^ keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
						<p>Ye keci abyākatamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Nāmapadanayacatukkaṃ</h2n>
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlā. Ye vā pana nāmamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlā. Ye vā pana nāmamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye ^a^V0.0041^ea^ keci nāmamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlā. Ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlamūlā. Ye vā pana nāmamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlamūlā. Ye vā pana nāmamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye keci nāmamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlamūlā. Ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlakā. Ye vā pana nāmamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye ^a^M0.0046^ea^ keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlakā. Ye vā pana nāmamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye keci nāmamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlakā. Ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlamūlakā. Ye vā pana nāmamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlamūlakā. Ye vā pana nāmamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye ^a^V0.0042^ea^ keci nāmamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlamūlakā. Ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</p>
						<p>Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalahetū…pe… kusalanidānā…pe… kusalasambhavā…pe… kusalappabhavā…pe… kusalasamuṭṭhānā…pe… kusalāhārā…pe… kusalārammaṇā…pe… kusalapaccayā…pe… kusalasamudayā…pe….</p>
						<p>Mūlaṃ hetu nidānañca, sambhavo pabhavena ca;</p>
						<p>Samuṭṭhānāhārārammaṇā, paccayo samudayena cāti.</p>
						<p>Mūlayamakamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Khandhayamakaṃ</h1n>
			<h2>
				<h2n>Paṇṇattivāro</h2n>
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>Pañcakkhandhā (yama. 1.khandhayamaka.1 ādayo) – rūpakkhandho vedanākkhandho saññākkhandho saṅkhārakkhandho viññāṇakkhandho.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Rūpaṃ ^a^M0.0047^ea^ rūpakkhandho, rūpakkhandho rūpaṃ.</p>
						<p>Vedanā vedanākkhandho, vedanākkhandho vedanā.</p>
						<p>Saññā saññākkhandho, saññākkhandho saññā.</p>
						<p>Saṅkhārā saṅkhārakkhandho, saṅkhārakkhandho saṅkhārā.</p>
						<p>Viññāṇaṃ viññāṇakkhandho, viññāṇakkhandho viññāṇaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na ^a^V0.0043^ea^ rūpaṃ na rūpakkhandho, na rūpakkhandho na rūpaṃ.</p>
						<p>Na vedanā na vedanākkhandho, na vedanākkhandho na vedanā.</p>
						<p>Na saññā na saññākkhandho, na saññākkhandho na saññā.</p>
						<p>Na saṅkhārā na saṅkhārakkhandho, na saṅkhārakkhandho na saṅkhārā.</p>
						<p>Na viññāṇaṃ na viññāṇakkhandho, na viññāṇakkhandho na viññāṇaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Rūpaṃ rūpakkhandho, khandhā vedanākkhandho.</p>
						<p>Rūpaṃ rūpakkhandho, khandhā saññākkhandho.</p>
						<p>Rūpaṃ rūpakkhandho, khandhā saṅkhārakkhandho.</p>
						<p>Rūpaṃ rūpakkhandho, khandhā viññāṇakkhandho.</p>
						<p>Vedanā vedanākkhandho, khandhā rūpakkhandho.</p>
						<p>Vedanā vedanākkhandho, khandhā saññākkhandho.</p>
						<p>Vedanā vedanākkhandho, khandhā saṅkhārakkhandho.</p>
						<p>Vedanā vedanākkhandho, khandhā viññāṇakkhandho.</p>
						<p>Saññā ^a^M0.0048^ea^ saññākkhandho, khandhā rūpakkhandho.</p>
						<p>Saññā saññākkhandho, khandhā vedanākkhandho.</p>
						<p>Saññā saññākkhandho, khandhā saṅkhārakkhandho.</p>
						<p>Saññā saññākkhandho, khandhā viññāṇakkhandho.</p>
						<p>Saṅkhārā ^a^V0.0044^ea^ saṅkhārakkhandho, khandhā rūpakkhandho.</p>
						<p>Saṅkhārā saṅkhārakkhandho, khandhā vedanākkhandho.</p>
						<p>Saṅkhārā saṅkhārakkhandho, khandhā saññākkhandho.</p>
						<p>Saṅkhārā saṅkhārakkhandho, khandhā viññāṇakkhandho.</p>
						<p>Viññāṇaṃ viññāṇakkhandho, khandhā rūpakkhandho.</p>
						<p>Viññāṇaṃ viññāṇakkhandho, khandhā vedanākkhandho.</p>
						<p>Viññāṇaṃ viññāṇakkhandho, khandhā saññākkhandho.</p>
						<p>Viññāṇaṃ viññāṇakkhandho, khandhā saṅkhārakkhandho.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na rūpaṃ na rūpakkhandho, na khandhā na vedanākkhandho.</p>
						<p>Na rūpaṃ na rūpakkhandho, na khandhā na saññākkhandho.</p>
						<p>Na rūpaṃ na rūpakkhandho, na khandhā na saṅkhārakkhandho.</p>
						<p>Na rūpaṃ na rūpakkhandho, na khandhā na viññāṇakkhandho.</p>
						<p>Na vedanā na vedanākkhandho, na khandhā na rūpakkhandho.</p>
						<p>Na vedanā na vedanākkhandho, na khandhā na saññākkhandho.</p>
						<p>Na vedanā na vedanākkhandho, na khandhā na saṅkhārakkhandho.</p>
						<p>Na vedanā na vedanākkhandho, na khandhā na viññāṇakkhandho.</p>
						<p>Na saññā na saññākkhandho, na khandhā na rūpakkhandho.</p>
						<p>Na saññā na saññākkhandho, na khandhā na vedanākkhandho.</p>
						<p>Na saññā na saññākkhandho, na khandhā na saṅkhārakkhandho.</p>
						<p>Na saññā na saññākkhandho, na khandhā na viññāṇakkhandho.</p>
						<p>Na ^a^M0.0049^ea^^a^V0.0045^ea^ saṅkhārā na saṅkhārakkhandho, na khandhā na rūpakkhandho.</p>
						<p>Na saṅkhārā na saṅkhārakkhandho, na khandhā na vedanākkhandho.</p>
						<p>Na saṅkhārā na saṅkhārakkhandho, na khandhā na saññākkhandho.</p>
						<p>Na saṅkhārā na saṅkhārakkhandho, na khandhā na viññāṇakkhandho.</p>
						<p>Na viññāṇaṃ na viññāṇakkhandho, na khandhā na rūpakkhandho.</p>
						<p>Na viññāṇaṃ na viññāṇakkhandho, na khandhā na vedanākkhandho.</p>
						<p>Na viññāṇaṃ na viññāṇakkhandho, na khandhā na saññākkhandho.</p>
						<p>Na viññāṇaṃ na viññāṇakkhandho, na khandhā na saṅkhārakkhandho.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhakhandhavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Rūpaṃ khandho, khandhā rūpaṃ.</p>
						<p>Vedanā khandho, khandhā vedanā.</p>
						<p>Saññā khandho, khandhā saññā.</p>
						<p>Saṅkhārā khandho, khandhā saṅkhārā.</p>
						<p>Viññāṇaṃ khandho, khandhā viññāṇaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na rūpaṃ na khandho, na khandhā na rūpaṃ.</p>
						<p>Na vedanā na khandho, na khandhā na vedanā.</p>
						<p>Na saññā na khandho, na khandhā na saññā.</p>
						<p>Na saṅkhārā na khandho, na khandhā na saṅkhārā.</p>
						<p>Na viññāṇaṃ na khandho, na khandhā na viññāṇaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhakhandhamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Rūpaṃ ^a^V0.0046^ea^ khandho, khandhā vedanā.</p>
						<p>Rūpaṃ khandho, khandhā saññā.</p>
						<p>Rūpaṃ khandho, khandhā saṅkhārā.</p>
						<p>Rūpaṃ khandho, khandhā viññāṇaṃ.</p>
						<p>Vedanā ^a^M0.0050^ea^ khandho, khandhā rūpaṃ.</p>
						<p>Vedanā khandho, khandhā saññā.</p>
						<p>Vedanā khandho, khandhā saṅkhārā.</p>
						<p>Vedanā khandho, khandhā viññāṇaṃ.</p>
						<p>Saññā khandho, khandhā rūpaṃ.</p>
						<p>Saññā khandho, khandhā vedanā.</p>
						<p>Saññā khandho, khandhā saṅkhārā.</p>
						<p>Saññā khandho, khandhā viññāṇaṃ.</p>
						<p>Saṅkhārā khandho, khandhā rūpaṃ.</p>
						<p>Saṅkhārā khandho, khandhā vedanā.</p>
						<p>Saṅkhārā khandho, khandhā saññā.</p>
						<p>Saṅkhārā khandho, khandhā viññāṇaṃ.</p>
						<p>Viññāṇaṃ khandho, khandhā rūpaṃ.</p>
						<p>Viññāṇaṃ khandho, khandhā vedanā.</p>
						<p>Viññāṇaṃ khandho, khandhā saññā.</p>
						<p>Viññāṇaṃ khandho, khandhā saṅkhārā.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na ^a^V0.0047^ea^ rūpaṃ na khandho, na khandhā na vedanā.</p>
						<p>Na rūpaṃ na khandho, na khandhā na saññā.</p>
						<p>Na rūpaṃ na khandho, na khandhā na saṅkhārā.</p>
						<p>Na rūpaṃ na khandho, na khandhā na viññāṇaṃ.</p>
						<p>Na vedanā na khandho, na khandhā na rūpaṃ.</p>
						<p>Na vedanā na khandho, na khandhā na saññā.</p>
						<p>Na vedanā na khandho, na khandhā na saṅkhārā.</p>
						<p>Na vedanā na khandho, na khandhā na viññāṇaṃ.</p>
						<p>Na ^a^M0.0051^ea^ saññā na khandho, na khandhā na rūpaṃ.</p>
						<p>Na saññā na khandho, na khandhā na vedanā.</p>
						<p>Na saññā na khandho, na khandhā na saṅkhārā.</p>
						<p>Na saññā na khandho, na khandhā na viññāṇaṃ.</p>
						<p>Na saṅkhārā na khandho, na khandhā na rūpaṃ.</p>
						<p>Na saṅkhārā na khandho, na khandhā na vedanā.</p>
						<p>Na saṅkhārā na khandho, na khandhā na saññā.</p>
						<p>Na saṅkhārā na khandho, na khandhā na viññāṇaṃ.</p>
						<p>Na viññāṇaṃ na khandho, na khandhā na rūpaṃ.</p>
						<p>Na viññāṇaṃ na khandho, na khandhā na vedanā.</p>
						<p>Na viññāṇaṃ na khandho, na khandhā na saññā.</p>
						<p>Na viññāṇaṃ na khandho, na khandhā na saṅkhārā.</p>
						<p>Khandhayamakamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Āyatanayamakaṃ</h1n>
			<h2>
				<h2n>Paṇṇattivāro</h2n>
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Dvādasāyatanāni^eb^^a^V0.0048^ea^ (yama. 1.āyatanayamaka.1 ādayo) – cakkhāyatanaṃ sotāyatanaṃ ghānāyatanaṃ jivhāyatanaṃ kāyāyatanaṃ rūpāyatanaṃ saddāyatanaṃ gandhāyatanaṃ rasāyatanaṃ phoṭṭhabbāyatanaṃ manāyatanaṃ dhammāyatanaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu cakkhāyatanaṃ, cakkhāyatanaṃ cakkhu.</p>
						<p>Sotaṃ sotāyatanaṃ, sotāyatanaṃ sotaṃ.</p>
						<p>Ghānaṃ ghānāyatanaṃ, ghānāyatanaṃ ghānaṃ.</p>
						<p>Jivhā ^a^M0.0052^ea^ jivhāyatanaṃ, jivhāyatanaṃ jivhā.</p>
						<p>Kāyo kāyāyatanaṃ, kāyāyatanaṃ kāyo.</p>
						<p>Rūpaṃ rūpāyatanaṃ, rūpāyatanaṃ rūpaṃ.</p>
						<p>Saddo saddāyatanaṃ, saddāyatanaṃ saddo.</p>
						<p>Gandho gandhāyatanaṃ, gandhāyatanaṃ gandho.</p>
						<p>Raso rasāyatanaṃ, rasāyatanaṃ raso.</p>
						<p>Phoṭṭhabbo phoṭṭhabbāyatanaṃ, phoṭṭhabbāyatanaṃ phoṭṭhabbo.</p>
						<p>Mano manāyatanaṃ, manāyatanaṃ mano.</p>
						<p>Dhammo dhammāyatanaṃ, dhammāyatanaṃ dhammo.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na ^a^V0.0049^ea^ cakkhu na cakkhāyatanaṃ, na cakkhāyatanaṃ na cakkhu.</p>
						<p>Na sotaṃ na sotāyatanaṃ, na sotāyatanaṃ na sotaṃ.</p>
						<p>Na ghānaṃ na ghānāyatanaṃ, na ghānāyatanaṃ na ghānaṃ.</p>
						<p>Na jivhā na jivhāyatanaṃ, na jivhāyatanaṃ na jivhā.</p>
						<p>Na kāyo na kāyāyatanaṃ, na kāyāyatanaṃ na kāyo.</p>
						<p>Na rūpaṃ na rūpāyatanaṃ, na rūpāyatanaṃ na rūpaṃ.</p>
						<p>Na saddo na saddāyatanaṃ, na saddāyatanaṃ na saddo.</p>
						<p>Na gandho na gandhāyatanaṃ, na gandhāyatanaṃ na gandho.</p>
						<p>Na raso na rasāyatanaṃ, na rasāyatanaṃ na raso.</p>
						<p>Na phoṭṭhabbo na phoṭṭhabbāyatanaṃ, na phoṭṭhabbāyatanaṃ na phoṭṭhabbo.</p>
						<p>Na mano na manāyatanaṃ, na manāyatanaṃ na mano.</p>
						<p>Na dhammo na dhammāyatanaṃ, na dhammāyatanaṃ na dhammo.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu ^a^M0.0053^ea^ cakkhāyatanaṃ, āyatanā sotāyatanaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhāyatanaṃ, āyatanā ghānāyatanaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhāyatanaṃ, āyatanā jivhāyatanaṃ…pe….</p>
						<p>Cakkhu cakkhāyatanaṃ, āyatanā dhammāyatanaṃ.</p>
						<p>Sotaṃ sotāyatanaṃ, āyatanā cakkhāyatanaṃ.</p>
						<p>Sotaṃ sotāyatanaṃ, āyatanā ghānāyatanaṃ…pe….</p>
						<p>Sotaṃ sotāyatanaṃ, āyatanā dhammāyatanaṃ.</p>
						<p>Ghānaṃ ^a^V0.0050^ea^ ghānāyatanaṃ, āyatanā cakkhāyatanaṃ…pe….</p>
						<p>Ghānaṃ ghānāyatanaṃ, āyatanā dhammāyatanaṃ…pe….</p>
						<p>Dhammo dhammāyatanaṃ, āyatanā cakkhāyatanaṃ.</p>
						<p>Dhammo dhammāyatanaṃ, āyatanā sotāyatanaṃ…pe….</p>
						<p>Dhammo dhammāyatanaṃ, āyatanā manāyatanaṃ. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na cakkhu na cakkhāyatanaṃ, nāyatanā na sotāyatanaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhāyatanaṃ, nāyatanā na ghānāyatanaṃ…pe….</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhāyatanaṃ, nāyatanā na dhammāyatanaṃ.</p>
						<p>Na sotaṃ na sotāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhāyatanaṃ…pe….</p>
						<p>Na sotaṃ na sotāyatanaṃ, nāyatanā na dhammāyatanaṃ.</p>
						<p>Na ghānaṃ na ghānāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhāyatanaṃ…pe….</p>
						<p>Na ghānaṃ na ghānāyatanaṃ, nāyatanā na dhammāyatanaṃ…pe….</p>
						<p>Na dhammo na dhammāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhāyatanaṃ.</p>
						<p>Na dhammo na dhammāyatanaṃ, nāyatanā na sotāyatanaṃ…pe….</p>
						<p>Na dhammo na dhammāyatanaṃ, nāyatanā na manāyatanaṃ. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhāyatanavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu ^a^M0.0054^ea^^a^V0.0051^ea^ āyatanaṃ, āyatanā cakkhu.</p>
						<p>Sotaṃ āyatanaṃ, āyatanā sotaṃ.</p>
						<p>Ghānaṃ āyatanaṃ, āyatanā ghānaṃ.</p>
						<p>Jivhā āyatanaṃ, āyatanā jivhā.</p>
						<p>Kāyo āyatanaṃ, āyatanā kāyo.</p>
						<p>Rūpaṃ āyatanaṃ, āyatanā rūpaṃ.</p>
						<p>Saddo āyatanaṃ, āyatanā saddo.</p>
						<p>Gandho āyatanaṃ, āyatanā gandho.</p>
						<p>Raso āyatanaṃ, āyatanā raso.</p>
						<p>Phoṭṭhabbo āyatanaṃ, āyatanā phoṭṭhabbo.</p>
						<p>Mano āyatanaṃ, āyatanā mano.</p>
						<p>Dhammo āyatanaṃ, āyatanā dhammo.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na cakkhu nāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhu.</p>
						<p>Na sotaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na sotaṃ.</p>
						<p>Na ghānaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na ghānaṃ.</p>
						<p>Na jivhā nāyatanaṃ, nāyatanā na jivhā.</p>
						<p>Na kāyo nāyatanaṃ, nāyatanā na kāyo.</p>
						<p>Na rūpaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na rūpaṃ.</p>
						<p>Na saddo nāyatanaṃ, nāyatanā na saddo.</p>
						<p>Na gandho nāyatanaṃ, nāyatanā na gandho.</p>
						<p>Na raso nāyatanaṃ, nāyatanā na raso.</p>
						<p>Na ^a^V0.0052^ea^ phoṭṭhabbo nāyatanaṃ, nāyatanā na phoṭṭhabbo.</p>
						<p>Na mano nāyatanaṃ, nāyatanā na mano.</p>
						<p>Na dhammo nāyatanaṃ, nāyatanā na dhammo.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhāyatanamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu ^a^M0.0055^ea^ āyatanaṃ, āyatanā sotaṃ…pe….</p>
						<p>Cakkhu āyatanaṃ, āyatanā dhammo.</p>
						<p>Sotaṃ āyatanaṃ, āyatanā cakkhu…pe….</p>
						<p>Sotaṃ āyatanaṃ, āyatanā dhammo.</p>
						<p>Ghānaṃ āyatanaṃ, āyatanā cakkhu…pe….</p>
						<p>Ghānaṃ āyatanaṃ, āyatanā dhammo…pe….</p>
						<p>Dhammo āyatanaṃ, āyatanā cakkhu.</p>
						<p>Dhammo āyatanaṃ, āyatanā sotaṃ…pe….</p>
						<p>Dhammo āyatanaṃ, āyatanā mano. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na cakkhu nāyatanaṃ, nāyatanā na sotaṃ…pe….</p>
						<p>Na cakkhu nāyatanaṃ, nāyatanā na dhammo.</p>
						<p>Na sotaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhu…pe….</p>
						<p>Na sotaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na dhammo.</p>
						<p>Na ^a^V0.0053^ea^ ghānaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhu…pe….</p>
						<p>Na ghānaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na dhammo…pe….</p>
						<p>Na dhammo nāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhu.</p>
						<p>Na dhammo nāyatanaṃ, nāyatanā na sotaṃ…pe….</p>
						<p>Na dhammo nāyatanaṃ, nāyatanā na mano. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</p>
						<p>Āyatanayamakamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Dhātuyamakaṃ</h1n>
			<h2>
				<h2n>Paṇṇattivāro</h2n>
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Aṭṭhārasa^eb^^a^M0.0056^ea^^b^dhātuyo^eb^ (yama. 1.dhāturamaka.1 ādayo) – cakkhudhātu sotadhātu ghānadhātu jivhādhātu kāyadhātu rūpadhātu saddadhātu gandhadhātu rasadhātu phoṭṭhabbadhātu cakkhuviññāṇadhātu sotaviññāṇadhātu ghānaviññāṇadhātu jivhāviññāṇadhātu kāyaviññāṇadhātu manodhātu manoviññāṇadhātu dhammadhātu.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu cakkhudhātu, cakkhudhātu cakkhu.</p>
						<p>Sotaṃ sotadhātu, sotadhātu sotaṃ…pe….</p>
						<p>Cakkhuviññāṇaṃ cakkhuviññāṇadhātu, cakkhuviññāṇadhātu cakkhuviññāṇaṃ…pe….</p>
						<p>Mano manodhātu, manodhātu mano.</p>
						<p>Manoviññāṇaṃ ^a^V0.0054^ea^ manoviññāṇadhātu, manoviññāṇadhātu manoviññāṇaṃ.</p>
						<p>Dhammo dhammadhātu, dhammadhātu dhammo.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na cakkhu na cakkhudhātu, na cakkhudhātu na cakkhu.</p>
						<p>Na sotaṃ na sotadhātu, na sotadhātu na sotaṃ…pe….</p>
						<p>Na cakkhuviññāṇaṃ na cakkhuviññāṇadhātu, na cakkhuviññāṇadhātu na cakkhuviññāṇaṃ…pe….</p>
						<p>Na mano na manodhātu, na manodhātu na mano.</p>
						<p>Na ^a^M0.0057^ea^ manoviññāṇaṃ na manoviññāṇadhātu, na manoviññāṇadhātu na manoviññāṇaṃ.</p>
						<p>Na dhammo na dhammadhātu, na dhammadhātu na dhammo.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu cakkhudhātu, dhātū sotadhātu…pe….</p>
						<p>Cakkhu cakkhudhātu, dhātū dhammadhātu. (Yathā āyatanayamake cakkaṃ bandhitaṃ, evamidha cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na cakkhu na cakkhudhātu, na dhātū na sotadhātu.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhudhātu, na dhātū na ghānadhātu…pe….</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhudhātu, na dhātū na dhammadhātu…pe….</p>
						<p>Na dhammo na dhammadhātu, na dhātū na cakkhudhātu…pe….</p>
						<p>Na dhammo na dhammadhātu, na dhātū na manoviññāṇadhātu. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhadhātuvāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu ^a^V0.0055^ea^ dhātu, dhātū cakkhu…pe….</p>
						<p>Cakkhuviññāṇaṃ dhātu, dhātū cakkhuviññāṇaṃ…pe….</p>
						<p>Manoviññāṇaṃ dhātu, dhātū manoviññāṇaṃ.</p>
						<p>Dhammo dhātu, dhātū dhammo.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na cakkhu na dhātu, na dhātū na cakkhu…pe….</p>
						<p>Na cakkhuviññāṇaṃ na dhātu, na dhātū na cakkhuviññāṇaṃ…pe….</p>
						<p>Na ^a^M0.0058^ea^ manoviññāṇaṃ na dhātu, na dhātū na manoviññāṇaṃ.</p>
						<p>Na dhammo na dhātu, na dhātū na dhammo.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhadhātumūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu dhātu, dhātū sotaṃ…pe….</p>
						<p>Cakkhu dhātu, dhātū dhammo…pe….</p>
						<p>Dhammo dhātu, dhātū cakkhu…pe….</p>
						<p>Dhammo dhātu, dhātū manoviññāṇaṃ. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na ^a^V0.0056^ea^ cakkhu na dhātu, na dhātū na sotaṃ…pe….</p>
						<p>Na cakkhu na dhātu, na dhātū na dhammo…pe….</p>
						<p>Na dhammo na dhātu, na dhātū na cakkhu…pe….</p>
						<p>Na dhammo na dhātu, na dhātū na manoviññāṇaṃ. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ. )</p>
						<p>Dhātuyamakamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Saccayamakaṃ</h1n>
			<h2>
				<h2n>Paṇṇattivāro</h2n>
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Cattāri saccāni^eb^ (yama. 1.saccayamaka.1 ādayo) – dukkhasaccaṃ samudayasaccaṃ nirodhasaccaṃ maggasaccaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Dukkhaṃ ^a^M0.0059^ea^ dukkhasaccaṃ, dukkhasaccaṃ dukkhaṃ.</p>
						<p>Samudayo samudayasaccaṃ, samudayasaccaṃ samudayo.</p>
						<p>Nirodho nirodhasaccaṃ, nirodhasaccaṃ nirodho.</p>
						<p>Maggo maggasaccaṃ, maggasaccaṃ maggo.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na ^a^V0.0057^ea^ dukkhaṃ na dukkhasaccaṃ, na dukkhasaccaṃ na dukkhaṃ.</p>
						<p>Na samudayo na samudayasaccaṃ, na samudayasaccaṃ na samudayo.</p>
						<p>Na nirodho na nirodhasaccaṃ, na nirodhasaccaṃ na nirodho.</p>
						<p>Na maggo na maggasaccaṃ, na maggasaccaṃ na maggo.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Dukkhaṃ dukkhasaccaṃ, saccā samudayasaccaṃ.</p>
						<p>Dukkhaṃ dukkhasaccaṃ, saccā nirodhasaccaṃ.</p>
						<p>Dukkhaṃ dukkhasaccaṃ, saccā maggasaccaṃ.</p>
						<p>Samudayo samudayasaccaṃ, saccā dukkhasaccaṃ.</p>
						<p>Samudayo samudayasaccaṃ, saccā nirodhasaccaṃ.</p>
						<p>Samudayo samudayasaccaṃ, saccā maggasaccaṃ.</p>
						<p>Nirodho nirodhasaccaṃ, saccā dukkhasaccaṃ.</p>
						<p>Nirodho nirodhasaccaṃ, saccā samudayasaccaṃ.</p>
						<p>Nirodho nirodhasaccaṃ, saccā maggasaccaṃ.</p>
						<p>Maggo maggasaccaṃ, saccā dukkhasaccaṃ.</p>
						<p>Maggo maggasaccaṃ, saccā samudayasaccaṃ.</p>
						<p>Maggo maggasaccaṃ, saccā nirodhasaccaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na ^a^M0.0060^ea^^a^V0.0058^ea^ dukkhaṃ na dukkhasaccaṃ, na saccā na samudayasaccaṃ.</p>
						<p>Na dukkhaṃ na dukkhasaccaṃ, na saccā na nirodhasaccaṃ.</p>
						<p>Na dukkhaṃ na dukkhasaccaṃ, na saccā na maggasaccaṃ.</p>
						<p>Na samudayo na samudayasaccaṃ, na saccā na dukkhasaccaṃ.</p>
						<p>Na samudayo na samudayasaccaṃ, na saccā na nirodhasaccaṃ.</p>
						<p>Na samudayo na samudayasaccaṃ, na saccā na maggasaccaṃ.</p>
						<p>Na nirodho na nirodhasaccaṃ, na saccā na dukkhasaccaṃ.</p>
						<p>Na nirodho na nirodhasaccaṃ, na saccā na samudayasaccaṃ.</p>
						<p>Na nirodho na nirodhasaccaṃ, na saccā na maggasaccaṃ.</p>
						<p>Na maggo na maggasaccaṃ, na saccā na dukkhasaccaṃ.</p>
						<p>Na maggo na maggasaccaṃ, na saccā na samudayasaccaṃ.</p>
						<p>Na maggo na maggasaccaṃ, na saccā na nirodhasaccaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhasaccavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Dukkhaṃ saccaṃ, saccā dukkhaṃ.</p>
						<p>Samudayo saccaṃ, saccā samudayo.</p>
						<p>Nirodho saccaṃ, saccā nirodho.</p>
						<p>Maggo saccaṃ, saccā maggo.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na ^a^V0.0059^ea^ dukkhaṃ na saccaṃ, na saccā na dukkhaṃ.</p>
						<p>Na samudayo na saccaṃ, na saccā na samudayo.</p>
						<p>Na nirodho na saccaṃ, na saccā na nirodho.</p>
						<p>Na maggo na saccaṃ, na saccā na maggo.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhasaccamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Dukkhaṃ ^a^M0.0061^ea^ saccaṃ, saccā samudayo.</p>
						<p>Dukkhaṃ saccaṃ, saccā nirodho.</p>
						<p>Dukkhaṃ saccaṃ, saccā maggo.</p>
						<p>Samudayo saccaṃ, saccā dukkhaṃ…pe… saccā maggo.</p>
						<p>Nirodho saccaṃ, saccā dukkhaṃ…pe… saccā maggo.</p>
						<p>Maggo saccaṃ, saccā dukkhaṃ.</p>
						<p>Maggo saccaṃ, saccā samudayo.</p>
						<p>Maggo saccaṃ, saccā nirodho.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na dukkhaṃ na saccaṃ, na saccā na samudayo.</p>
						<p>Na dukkhaṃ na saccaṃ, na saccā na nirodho.</p>
						<p>Na dukkhaṃ na saccaṃ, na saccā na maggo.</p>
						<p>Na ^a^V0.0060^ea^ samudayo na saccaṃ, na saccā na dukkhaṃ…pe… na saccā na maggo.</p>
						<p>Na nirodho na saccaṃ, na saccā na dukkhaṃ…pe… na saccā na maggo.</p>
						<p>Na maggo na saccaṃ, na saccā na dukkhaṃ.</p>
						<p>Na maggo na saccaṃ, na saccā na samudayo.</p>
						<p>Na maggo na saccaṃ, na saccā na nirodho.</p>
						<p>Saccayamakamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Saṅkhārayamakaṃ</h1n>
			<h2>
				<h2n>Paṇṇattivāro</h2n>
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Tayo^eb^^a^M0.0062^ea^^b^saṅkhārā^eb^ (yama. 2.saṅkhārayamaka.1 ādayo) – kāyasaṅkhāro vacīsaṅkhāro cittasaṅkhāro. Assāsapassāsā kāyasaṅkhāro, vitakkavicārā vacīsaṅkhāro, saññā ca vedanā ca cittasaṅkhāro, ṭhapetvā vitakkavicāre sabbepi cittasampayuttakā dhammā cittasaṅkhāro.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Kāyo kāyasaṅkhāro, kāyasaṅkhāro kāyo.</p>
						<p>Vacī vacīsaṅkhāro, vacīsaṅkhāro vacī.</p>
						<p>Cittaṃ cittasaṅkhāro, cittasaṅkhāro cittaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na ^a^V0.0061^ea^ kāyo na kāyasaṅkhāro, na kāyasaṅkhāro na kāyo.</p>
						<p>Na vacī na vacīsaṅkhāro, na vacīsaṅkhāro na vacī.</p>
						<p>Na cittaṃ na cittasaṅkhāro, na cittasaṅkhāro na cittaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Kāyo kāyasaṅkhāro, saṅkhārā vacīsaṅkhāro.</p>
						<p>Kāyo kāyasaṅkhāro, saṅkhārā cittasaṅkhāro.</p>
						<p>Vacī vacīsaṅkhāro, saṅkhārā kāyasaṅkhāro.</p>
						<p>Vacī vacīsaṅkhāro, saṅkhārā cittasaṅkhāro.</p>
						<p>Cittaṃ ^a^M0.0063^ea^ cittasaṅkhāro, saṅkhārā kāyasaṅkhāro.</p>
						<p>Cittaṃ cittasaṅkhāro, saṅkhārā vacīsaṅkhāro.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na kāyo na kāyasaṅkhāro, na saṅkhārā na vacīsaṅkhāro.</p>
						<p>Na kāyo na kāyasaṅkhāro, na saṅkhārā na cittasaṅkhāro.</p>
						<p>Na vacī na vacīsaṅkhāro, na saṅkhārā na kāyasaṅkhāro.</p>
						<p>Na vacī na vacīsaṅkhāro, na saṅkhārā na cittasaṅkhāro.</p>
						<p>Na cittaṃ na cittasaṅkhāro, na saṅkhārā na kāyasaṅkhāro.</p>
						<p>Na cittaṃ na cittasaṅkhāro, na saṅkhārā na vacīsaṅkhāro.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhasaṅkhāravāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Kāyasaṅkhāro ^a^V0.0062^ea^ vacīsaṅkhāro, vacīsaṅkhāro kāyasaṅkhāro.</p>
						<p>Kāyasaṅkhāro cittasaṅkhāro, cittasaṅkhāro kāyasaṅkhāro.</p>
						<p>Vacīsaṅkhāro cittasaṅkhāro, cittasaṅkhāro vacīsaṅkhāro.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na kāyasaṅkhāro na vacīsaṅkhāro, na vacīsaṅkhāro na kāyasaṅkhāro.</p>
						<p>Na kāyasaṅkhāro na cittasaṅkhāro, na cittasaṅkhāro na kāyasaṅkhāro.</p>
						<p>Na vacīsaṅkhāro na cittasaṅkhāro, na cittasaṅkhāro na vacīsaṅkhāro.</p>
						<p>Saṅkhārayamakamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Anusayayamakaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Sattānusayā^eb^^a^M0.0064^ea^ (yama. 2.anusayayamaka.1) – kāmarāgānusayo paṭighānusayo mānānusayo diṭṭhānusayo vicikicchānusayo bhavarāgānusayo avijjānusayo.</p>
						<p>Anusayayamakamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Cittayamakaṃ</h1n>
			<h2>
				<h2n>Suddhacittasāmaññaṃ</h2n>
				<h3>
					<h3n>Puggalavāro</h3n>
					<h4>
						<h4n>1. Uppādanirodhakālasambhedavāro</h4n>
						<p>Yassa ^a^V0.0063^ea^ cittaṃ uppajjati na nirujjhati (yama. 2.cittayamaka.1 ādayo), tassa cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati, tassa cittaṃ uppajjati na nirujjhati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppajjati nirujjhati, tassa cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati, tassa cittaṃ na uppajjati nirujjhati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>2. Uppāduppannavāro</h4n>
						<p>Yassa cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>3. Nirodhuppannavāro</h4n>
						<p>Yassa ^a^M0.0065^ea^ cittaṃ nirujjhati, tassa cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ nirujjhati.</p>
						<p>Yassa ^a^V0.0064^ea^ cittaṃ na nirujjhati, tassa cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na nirujjhati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>4. Uppādavāro</h4n>
						<p>Yassa cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ uppajjittha. Yassa vā pana cittaṃ uppajjittha, tassa cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ na uppajjittha. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjittha, tassa cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ uppajjissati, tassa cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati, tassa cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ uppajjittha, tassa cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ uppajjissati, tassa cittaṃ uppajjittha.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppajjittha, tassa cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati, tassa cittaṃ na uppajjittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>5. Nirodhavāro</h4n>
						<p>Yassa cittaṃ nirujjhati, tassa cittaṃ nirujjhittha. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhittha, tassa cittaṃ nirujjhati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na nirujjhati, tassa cittaṃ na nirujjhittha. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhittha, tassa cittaṃ na nirujjhati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ nirujjhati, tassa cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati, tassa cittaṃ nirujjhati.</p>
						<p>Yassa ^a^M0.0066^ea^^a^V0.0065^ea^ cittaṃ na nirujjhati, tassa cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati, tassa cittaṃ na nirujjhati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ nirujjhittha, tassa cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati, tassa cittaṃ nirujjhittha.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na nirujjhittha, tassa cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati, tassa cittaṃ na nirujjhittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>6. Uppādanirodhavāro</h4n>
						<p>Yassa cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ nirujjhittha. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhittha, tassa cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ na nirujjhittha. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhittha, tassa cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati, tassa cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati, tassa cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ uppajjittha, tassa cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati, tassa cittaṃ uppajjittha.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppajjittha, tassa cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati, tassa cittaṃ na uppajjittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>7. Uppajjamānananirodhavāro</h4n>
						<p>Yassa ^a^V0.0066^ea^ cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ na nirujjhati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhati, tassa cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ nirujjhati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhati, tassa cittaṃ na uppajjati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>8. Uppajjamānuppannavāro</h4n>
						<p>Yassa ^a^M0.0067^ea^ cittaṃ uppajjamānaṃ, tassa cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjamānaṃ.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppajjamānaṃ, tassa cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjamānaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>9. Nirujjhamānuppannavāro</h4n>
						<p>Yassa cittaṃ nirujjhamānaṃ, tassa cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ nirujjhamānaṃ.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na nirujjhamānaṃ, tassa cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na nirujjhamānaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>10. Uppannuppādavāro</h4n>
						<p>Yassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjittha. Yassa vā pana cittaṃ uppajjittha, tassa cittaṃ uppannaṃ.</p>
						<p>Yassa ^a^V0.0067^ea^ cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjittha. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjittha, tassa cittaṃ na uppannaṃ.</p>
						<p>Yassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ uppajjissati, tassa cittaṃ uppannaṃ.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati, tassa cittaṃ na uppannaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>11. Atītānāgatavāro</h4n>
						<p>Yassa cittaṃ uppajjittha, no ca tassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ uppajjissati, no ca tassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjittha.</p>
						<p>Yassa ^a^M0.0068^ea^ cittaṃ na uppajjittha, no ca tassa cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati, no ca tassa cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>12. Uppannuppajjamānavāro</h4n>
						<p>Uppannaṃ uppajjamānaṃ, uppajjamānaṃ uppannaṃ.</p>
						<p>Na uppannaṃ na uppajjamānaṃ, na uppajjamānaṃ na uppannaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>13. Niruddhanirujjhamānavāro</h4n>
						<p>Niruddhaṃ nirujjhamānaṃ, nirujjhamānaṃ niruddhaṃ.</p>
						<p>Na niruddhaṃ na nirujjhamānaṃ, na nirujjhamānaṃ na niruddhaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>14. Atikkantakālavāro</h4n>
						<p>Yassa ^a^V0.0068^ea^ cittaṃ uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ.</p>
						<p>Yassa cittaṃ na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhacittasāmaññaṃ</h2n>
				<h3>
					<h3n>Dhammavāro</h3n>
					<h4>
						<h4n>1. Uppādanirodhakālasambhedavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati, taṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati, taṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati.</p>
						<p>Yaṃ ^a^M0.0069^ea^ cittaṃ na uppajjati nirujjhati, taṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati, taṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>2. Uppāduppannavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yaṃ ^a^V0.0069^ea^ cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>3. Nirodhuppannavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ nirujjhati, taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ nirujjhati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na nirujjhati, taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na nirujjhati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>4. Uppādavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ uppajjittha. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjittha, taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ na uppajjittha. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjittha, taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati, taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati, taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppajjittha, taṃ cittaṃ uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati, taṃ cittaṃ uppajjittha.</p>
						<p>Yaṃ ^a^M0.0070^ea^^a^V0.0070^ea^ cittaṃ na uppajjittha, taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati, taṃ cittaṃ na uppajjittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>5. Nirodhavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ nirujjhati, taṃ cittaṃ nirujjhittha. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhittha, taṃ cittaṃ nirujjhati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na nirujjhati, taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhittha, taṃ cittaṃ na nirujjhati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ nirujjhati, taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati, taṃ cittaṃ nirujjhati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na nirujjhati, taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati, taṃ cittaṃ na nirujjhati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ nirujjhittha, taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati, taṃ cittaṃ nirujjhittha.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na nirujjhittha, taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati, taṃ cittaṃ na nirujjhittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>6. Uppādanirodhavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ nirujjhittha. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhittha, taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yaṃ ^a^V0.0071^ea^ cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhittha, taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati, taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati, taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yaṃ ^a^M0.0071^ea^ cittaṃ uppajjittha, taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati, taṃ cittaṃ uppajjittha.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na uppajjittha, taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati, taṃ cittaṃ na uppajjittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>7. Uppajjamānananirodhavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ na nirujjhati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhati, taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ nirujjhati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhati, taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>8. Uppajjamānuppannavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ, taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjamānaṃ.</p>
						<p>Yaṃ ^a^V0.0072^ea^ cittaṃ na uppajjamānaṃ, taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>9. Nirujjhamānuppannavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ, taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ, taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>10. Uppannuppādavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjittha. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjittha, taṃ cittaṃ uppannaṃ.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjittha. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjittha, taṃ cittaṃ na uppannaṃ.</p>
						<p>Yaṃ ^a^M0.0072^ea^ cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati, taṃ cittaṃ uppannaṃ.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati, taṃ cittaṃ na uppannaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>11. Atītānāgatavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppajjittha, no ca taṃ cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati, no ca taṃ cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjittha.</p>
						<p>Yaṃ ^a^V0.0073^ea^ cittaṃ na uppajjittha, no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati, no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>12. Uppannuppajjamānavāro</h4n>
						<p>Uppannaṃ uppajjamānaṃ, uppajjamānaṃ uppannaṃ.</p>
						<p>Na uppannaṃ na uppajjamānaṃ, na uppajjamānaṃ na uppannaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>13. Niruddhanirujjhamānavāro</h4n>
						<p>Niruddhaṃ nirujjhamānaṃ, nirujjhamānaṃ niruddhaṃ.</p>
						<p>Na niruddhaṃ na nirujjhamānaṃ, na nirujjhamānaṃ na niruddhaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>14. Atikkantakālavāro</h4n>
						<p>Yaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ.</p>
						<p>Yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ. Yaṃ vā ^a^M0.0073^ea^ pana cittaṃ na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhacittasāmaññaṃ</h2n>
				<h3>
					<h3n>Puggaladhammavāro</h3n>
					<h4>
						<h4n>1. Uppādanirodhakālasambhedavāro</h4n>
						<p>Yassa ^a^V0.0074^ea^ yaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>2. Uppāduppannavāro</h4n>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>3. Nirodhuppannavāro</h4n>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ nirujjhati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>4. Uppādavāro</h4n>
						<p>Yassa ^a^V0.0075^ea^ yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ uppajjittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa ^a^M0.0074^ea^ yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ uppajjittha.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>5. Nirodhavāro</h4n>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ nirujjhati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati.</p>
						<p>Yassa ^a^V0.0076^ea^ yaṃ cittaṃ nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhittha.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>6. Uppādanirodhavāro</h4n>
						<p>Yassa ^a^M0.0075^ea^ yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ uppajjittha.</p>
						<p>Yassa ^a^V0.0077^ea^ yaṃ cittaṃ na uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>7. Uppajjamānananirodhavāro</h4n>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>8. Uppajjamānuppannavāro</h4n>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjamānaṃ.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>9. Nirujjhamānuppannavāro</h4n>
						<p>Yassa ^a^M0.0076^ea^ yaṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>10. Uppannuppādavāro</h4n>
						<p>Yassa ^a^V0.0078^ea^ yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati, yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>11. Atītānāgatavāro</h4n>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ uppajjittha, no ca tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati, no ca tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjittha.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjittha, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>12. Uppannuppajjamānavāro</h4n>
						<p>Uppannaṃ uppajjamānaṃ, uppajjamānaṃ uppannaṃ.</p>
						<p>Na uppannaṃ na uppajjamānaṃ, na uppajjamānaṃ na uppannaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>13. Niruddhanirujjhamānavāro</h4n>
						<p>Niruddhaṃ ^a^M0.0077^ea^^a^V0.0079^ea^ nirujjhamānaṃ, nirujjhamānaṃ niruddhaṃ.</p>
						<p>Na niruddhaṃ na nirujjhamānaṃ, na nirujjhamānaṃ na niruddhaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>14. Atikkantakālavāro</h4n>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ.</p>
						<p>Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>Suttantacittamissakaviseso</h4n>
						<p>Yassa sarāgaṃ cittaṃ uppajjati…pe… yassa vītarāgaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa sadosaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa vītadosaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa samohaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa vītamohaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa saṃkhittaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa vikkhittaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa mahaggataṃ cittaṃ uppajjati. Yassa amahaggataṃ cittaṃ uppajjati. Yassa sauttaraṃ cittaṃ uppajjati. Yassa anuttaraṃ cittaṃ uppajjati. Yassa samāhitaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa asamāhitaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa vimuttaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa avimuttaṃ cittaṃ uppajjati.</p>
					</h4>
					<h4>
						<h4n>Abhidhammacittamissakaviseso</h4n>
						<p>Yassa ^a^M0.0078^ea^^a^V0.0080^ea^ kusalaṃ cittaṃ uppajjati…pe… yassa akusalaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa abyākataṃ cittaṃ uppajjati. Yassa sukhāya vedanāya sampayuttaṃ cittaṃ uppajjati.</p>
						<p>(Etena upāyena yāva saraṇaaraṇā uddharitabbā.)</p>
						<p>Yassa araṇaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati, tassa araṇaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati. Yassa vā pana araṇaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati, tassa araṇaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati.</p>
						<p>Cittayamakamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Dhammayamakaṃ</h1n>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Kusalā kusalā dhammā (yama. 3.dhammayamaka.1 ādayo). Kusalā dhammā kusalā.</p>
						<p>Akusalā akusalā dhammā. Akusalā dhammā akusalā.</p>
						<p>Abyākatā abyākatā dhammā. Abyākatā dhammā abyākatā.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na ^a^V0.0081^ea^ kusalā na kusalā dhammā. Na kusalā dhammā na kusalā.</p>
						<p>Na ^a^M0.0079^ea^ akusalā na akusalā dhammā. Na akusalā dhammā na akusalā.</p>
						<p>Na abyākatā na abyākatā dhammā. Na abyākatā dhammā na abyākatā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Kusalā kusalā dhammā. Dhammā akusalā dhammā.</p>
						<p>Kusalā kusalā dhammā. Dhammā abyākatā dhammā.</p>
						<p>Akusalā akusalā dhammā. Dhammā kusalā dhammā.</p>
						<p>Akusalā akusalā dhammā. Dhammā abyākatā dhammā.</p>
						<p>Abyākatā abyākatā dhammā. Dhammā kusalā dhammā.</p>
						<p>Abyākatā abyākatā dhammā. Dhammā akusalā dhammā.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na kusalā na kusalā dhammā. Na dhammā na akusalā dhammā.</p>
						<p>Na kusalā na kusalā dhammā. Na dhammā na abyākatā dhammā.</p>
						<p>Na akusalā na akusalā dhammā. Na dhammā na kusalā dhammā.</p>
						<p>Na akusalā na akusalā dhammā. Na dhammā na abyākatā dhammā.</p>
						<p>Na abyākatā na abyākatā dhammā. Na dhammā na kusalā dhammā.</p>
						<p>Na abyākatā na abyākatā dhammā. Na dhammā na akusalā dhammā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhadhammavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Kusalā ^a^M0.0080^ea^^a^V0.0082^ea^ dhammā. Dhammā kusalā.</p>
						<p>Akusalā dhammā. Dhammā akusalā.</p>
						<p>Abyākatā dhammā. Dhammā abyākatā.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na kusalā na dhammā. Na dhammā na kusalā.</p>
						<p>Na akusalā na dhammā. Na dhammā na akusalā.</p>
						<p>Na abyākatā na dhammā. Na dhammā na abyākatā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhadhammamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Kusalā dhammā. Dhammā akusalā.</p>
						<p>Kusalā dhammā. Dhammā abyākatā.</p>
						<p>Akusalā dhammā. Dhammā kusalā.</p>
						<p>Akusalā dhammā. Dhammā abyākatā.</p>
						<p>Abyākatā dhammā. Dhammā kusalā.</p>
						<p>Abyākatā dhammā. Dhammā akusalā.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na ^a^V0.0083^ea^ kusalā na dhammā. Na dhammā na akusalā.</p>
						<p>Na kusalā na dhammā. Na dhammā na abyākatā.</p>
						<p>Na akusalā na dhammā. Na dhammā na kusalā.</p>
						<p>Na akusalā na dhammā. Na dhammā na abyākatā.</p>
						<p>Na abyākatā na dhammā. Na dhammā na kusalā.</p>
						<p>Na abyākatā na dhammā. Na dhammā na akusalā.</p>
						<p>Dhammayamakamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
		<h1>
			<h1n>Indriyayamakaṃ</h1n>
			<h2>
				<h2n>Paṇṇattivāro</h2n>
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>^b^Bāvīsatindriyāni^eb^^a^M0.0081^ea^ (yama. 3.indriyayamaka.1 ādayo) – cakkhundriyaṃ sotindriyaṃ ghānindriyaṃ jivhindriyaṃ kāyindriyaṃ manindriyaṃ itthindriyaṃ purisindriyaṃ jīvitindriyaṃ sukhindriyaṃ dukkhindriyaṃ somanassindriyaṃ domanassindriyaṃ upekkhindriyaṃ saddhindriyaṃ vīriyindriyaṃ satindriyaṃ samādhindriyaṃ paññindriyaṃ anaññātaññassāmītindriyaṃ aññindriyaṃ aññātāvindriyaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu ^a^V0.0084^ea^ cakkhundriyaṃ, cakkhundriyaṃ cakkhu.</p>
						<p>Sotaṃ sotindriyaṃ, sotindriyaṃ sotaṃ.</p>
						<p>Ghānaṃ ghānindriyaṃ, ghānindriyaṃ ghānaṃ.</p>
						<p>Jivhā jivhindriyaṃ, jivhindriyaṃ jivhā.</p>
						<p>Kāyo kāyindriyaṃ, kāyindriyaṃ kāyo.</p>
						<p>Mano manindriyaṃ, manindriyaṃ mano.</p>
						<p>Itthī itthindriyaṃ, itthindriyaṃ itthī.</p>
						<p>Puriso purisindriyaṃ, purisindriyaṃ puriso.</p>
						<p>Jīvitaṃ jīvitindriyaṃ, jīvitindriyaṃ jīvitaṃ.</p>
						<p>Sukhaṃ sukhindriyaṃ, sukhindriyaṃ sukhaṃ.</p>
						<p>Dukkhaṃ dukkhindriyaṃ, dukkhindriyaṃ dukkhaṃ.</p>
						<p>Somanassaṃ somanassindriyaṃ, somanassindriyaṃ somanassaṃ.</p>
						<p>Domanassaṃ domanassindriyaṃ, domanassindriyaṃ domanassaṃ.</p>
						<p>Upekkhā upekkhindriyaṃ, upekkhindriyaṃ upekkhā.</p>
						<p>Saddhā saddhindriyaṃ, saddhindriyaṃ saddhā.</p>
						<p>Vīriyaṃ vīriyindriyaṃ, vīriyindriyaṃ vīriyaṃ.</p>
						<p>Sati ^a^M0.0082^ea^ satindriyaṃ, satindriyaṃ sati.</p>
						<p>Samādhi samādhindriyaṃ, samādhindriyaṃ samādhi.</p>
						<p>Paññā paññindriyaṃ, paññindriyaṃ paññā.</p>
						<p>Anaññātaññassāmīti anaññātaññassāmītindriyaṃ, anaññātaññassāmītindriyaṃ anaññātaññassāmīti.</p>
						<p>Aññaṃ aññindriyaṃ, aññindriyaṃ aññaṃ.</p>
						<p>Aññātāvī aññātāvindriyaṃ, aññātāvindriyaṃ aññātāvī.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na ^a^V0.0085^ea^ cakkhu na cakkhundriyaṃ, na cakkhundriyaṃ na cakkhu.</p>
						<p>Na sotaṃ na sotindriyaṃ, na sotindriyaṃ na sotaṃ.</p>
						<p>Na ghānaṃ na ghānindriyaṃ, na ghānindriyaṃ na ghānaṃ.</p>
						<p>Na jivhā na jivhindriyaṃ, na jivhindriyaṃ na jivhā.</p>
						<p>Na kāyo na kāyindriyaṃ, na kāyindriyaṃ na kāyo.</p>
						<p>Na mano na manindriyaṃ, na manindriyaṃ na mano.</p>
						<p>Na itthī na itthindriyaṃ, na itthindriyaṃ na itthī.</p>
						<p>Na puriso na purisindriyaṃ, na purisindriyaṃ na puriso.</p>
						<p>Na jīvitaṃ na jīvitindriyaṃ, na jīvitindriyaṃ na jīvitaṃ.</p>
						<p>Na sukhaṃ na sukhindriyaṃ, na sukhindriyaṃ na sukhaṃ.</p>
						<p>Na dukkhaṃ na dukkhindriyaṃ, na dukkhindriyaṃ na dukkhaṃ.</p>
						<p>Na somanassaṃ na somanassindriyaṃ, na somanassindriyaṃ na somanassaṃ.</p>
						<p>Na domanassaṃ na domanassindriyaṃ, na domanassindriyaṃ na domanassaṃ.</p>
						<p>Na upekkhā na upekkhindriyaṃ, na upekkhindriyaṃ na upekkhā.</p>
						<p>Na saddhā na saddhindriyaṃ, na saddhindriyaṃ na saddhā.</p>
						<p>Na vīriyaṃ na vīriyindriyaṃ, na vīriyindriyaṃ na vīriyaṃ.</p>
						<p>Na sati na satindriyaṃ, na satindriyaṃ na sati.</p>
						<p>Na samādhi na samādhindriyaṃ, na samādhindriyaṃ na samādhi.</p>
						<p>Na ^a^M0.0083^ea^ paññā na paññindriyaṃ, na paññindriyaṃ na paññā.</p>
						<p>Na anaññātaññassāmīti na anaññātaññassāmītindriyaṃ, na anaññātaññassāmītindriyaṃ na anaññātaññassāmīti.</p>
						<p>Na aññaṃ na aññindriyaṃ, na aññindriyaṃ na aññaṃ.</p>
						<p>Na aññātāvī na aññātāvindriyaṃ, na aññātāvindriyaṃ na aññātāvī.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Padasodhanamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu ^a^V0.0086^ea^ cakkhundriyaṃ, indriyā sotindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā ghānindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā jivhindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā kāyindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā manindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā itthindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā purisindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā jīvitindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā sukhindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā dukkhindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā somanassindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā domanassindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā upekkhindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā saddhindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā vīriyindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā satindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā samādhindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā paññindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā anaññātaññassāmītindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā aññindriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Sotaṃ ^a^M0.0084^ea^^a^V0.0087^ea^ sotindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Sotaṃ sotindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Ghānaṃ ghānindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Ghānaṃ ghānindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Jivhā jivhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Jivhā jivhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Kāyo kāyindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Kāyo kāyindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Mano manindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Mano manindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Itthī itthindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Itthī itthindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Puriso purisindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Puriso purisindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Jīvitaṃ jīvitindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Jīvitaṃ jīvitindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Sukhaṃ sukhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Sukhaṃ sukhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Dukkhaṃ ^a^V0.0088^ea^ dukkhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Dukkhaṃ dukkhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Somanassaṃ somanassindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Somanassaṃ somanassindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Domanassaṃ domanassindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Domanassaṃ domanassindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Upekkhā upekkhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Upekkhā upekkhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Saddhā ^a^M0.0085^ea^ saddhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Saddhā saddhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Vīriyaṃ vīriyindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Vīriyaṃ vīriyindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Sati satindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Sati satindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Samādhi samādhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Samādhi samādhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Paññā paññindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Paññā paññindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Anaññātaññassāmīti ^a^V0.0089^ea^ anaññātaññassāmītindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Anaññātaññassāmīti anaññātaññassāmītindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Aññaṃ aññindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Aññaṃ aññindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Aññātāvī aññātāvindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</p>
						<p>Aññātāvī aññātāvindriyaṃ, indriyā aññindriyaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na sotindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na ghānindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na jivhindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na kāyindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na manindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na itthindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na purisindriyaṃ.</p>
						<p>Na ^a^M0.0086^ea^ cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na jīvitindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na sukhindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na dukkhindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na somanassindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na domanassindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na upekkhindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na saddhindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na vīriyindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na satindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na samādhindriyaṃ.</p>
						<p>Na ^a^V0.0090^ea^ cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na paññindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na anaññātaññassāmītindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na aññindriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na sotaṃ na sotindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na ghānaṃ na ghānindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na jivhā na jivhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na kāyo na kāyindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na mano na manindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na itthī na itthindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na ^a^M0.0087^ea^ puriso na purisindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na jīvitaṃ na jīvitindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na ^a^V0.0091^ea^ sukhaṃ na sukhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na dukkhaṃ na dukkhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na somanassaṃ na somanassindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na domanassaṃ na domanassindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na upekkhā na upekkhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na saddhā na saddhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na vīriyaṃ na vīriyindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na sati na satindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na samādhi na samādhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na paññā na paññindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na anaññātaññassāmīti na anaññātaññassāmītindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na ^a^M0.0088^ea^^a^V0.0092^ea^ aññaṃ na aññindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</p>
						<p>Na aññātāvī na aññātāvindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññindriyaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhindriyavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā cakkhu.</p>
						<p>Sotaṃ indriyaṃ, indriyā sotaṃ.</p>
						<p>Ghānaṃ indriyaṃ, indriyā ghānaṃ.</p>
						<p>Jivhā indriyaṃ, indriyā jivhā.</p>
						<p>Kāyo indriyaṃ, indriyā kāyo.</p>
						<p>Mano indriyaṃ, indriyā mano.</p>
						<p>Itthī indriyaṃ, indriyā itthī.</p>
						<p>Puriso indriyaṃ, indriyā puriso.</p>
						<p>Jīvitaṃ indriyaṃ, indriyā jīvitaṃ.</p>
						<p>Sukhaṃ indriyaṃ, indriyā sukhaṃ.</p>
						<p>Dukkhaṃ indriyaṃ, indriyā dukkhaṃ.</p>
						<p>Somanassaṃ indriyaṃ, indriyā somanassaṃ.</p>
						<p>Domanassaṃ indriyaṃ, indriyā domanassaṃ.</p>
						<p>Upekkhā indriyaṃ, indriyā upekkhā.</p>
						<p>Saddhā indriyaṃ, indriyā saddhā.</p>
						<p>Vīriyaṃ indriyaṃ, indriyā vīriyaṃ.</p>
						<p>Sati indriyaṃ, indriyā sati.</p>
						<p>Samādhi indriyaṃ, indriyā samādhi.</p>
						<p>Paññā ^a^V0.0093^ea^ indriyaṃ, indriyā paññā.</p>
						<p>Anaññātaññassāmīti indriyaṃ, indriyā anaññātaññassāmīti.</p>
						<p>Aññaṃ ^a^M0.0089^ea^ indriyaṃ, indriyā aññaṃ.</p>
						<p>Aññātāvī indriyaṃ, indriyā aññātāvī.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu.</p>
						<p>Na sotaṃ na indriyaṃ, na indriyā na sotaṃ.</p>
						<p>Na ghānaṃ na indriyaṃ, na indriyā na ghānaṃ.</p>
						<p>Na jivhā na indriyaṃ, na indriyā na jivhā.</p>
						<p>Na kāyo na indriyaṃ, na indriyā na kāyo.</p>
						<p>Na mano na indriyaṃ, na indriyā na mano.</p>
						<p>Na itthī na indriyaṃ, na indriyā na itthī.</p>
						<p>Na puriso na indriyaṃ, na indriyā na puriso.</p>
						<p>Na jīvitaṃ na indriyaṃ, na indriyā na jīvitaṃ.</p>
						<p>Na sukhaṃ na indriyaṃ, na indriyā na sukhaṃ.</p>
						<p>Na dukkhaṃ na indriyaṃ, na indriyā na dukkhaṃ.</p>
						<p>Na somanassaṃ na indriyaṃ, na indriyā na somanassaṃ.</p>
						<p>Na domanassaṃ na indriyaṃ, na indriyā na domanassaṃ.</p>
						<p>Na upekkhā na indriyaṃ, na indriyā na upekkhā.</p>
						<p>Na saddhā na indriyaṃ, na indriyā na saddhā.</p>
						<p>Na vīriyaṃ na indriyaṃ, na indriyā na vīriyaṃ.</p>
						<p>Na sati na indriyaṃ, na indriyā na sati.</p>
						<p>Na samādhi na indriyaṃ, na indriyā na samādhi.</p>
						<p>Na paññā na indriyaṃ, na indriyā na paññā.</p>
						<p>Na anaññātaññassāmīti na indriyaṃ, na indriyā na anaññātaññassāmīti.</p>
						<p>Na aññaṃ na indriyaṃ, na indriyā na aññaṃ.</p>
						<p>Na aññātāvī na indriyaṃ, na indriyā na aññātāvī.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
			<h2>
				<h2n>Suddhindriyamūlacakkavāro</h2n>
				<h3>
					<h3n>Anulomaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Cakkhu ^a^M0.0090^ea^^a^V0.0094^ea^ indriyaṃ, indriyā sotaṃ.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā ghānaṃ.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā jivhā.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā kāyo.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā mano.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā itthī.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā puriso.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā jīvitaṃ.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā sukhaṃ.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā dukkhaṃ.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā somanassaṃ.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā domanassaṃ.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā upekkhā.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā saddhā.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā vīriyaṃ.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā sati.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā samādhi.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā paññā.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā anaññātaññassāmīti.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā aññaṃ.</p>
						<p>Cakkhu indriyaṃ, indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Sotaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Ghānaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Jivhā ^a^V0.0095^ea^ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Kāyo indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Mano indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Itthī ^a^M0.0091^ea^ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Puriso indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Jīvitaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Sukhaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Dukkhaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Somanassaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Domanassaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Upekkhā indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Saddhā indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Vīriyaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Sati indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Samādhi indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Paññā indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Anaññātaññassāmīti indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Aññaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</p>
						<p>Aññātāvī indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññaṃ.</p>
					</h4>
				</h3>
				<h3>
					<h3n>Paccanīkaṃ</h3n>
					<h4>
						<h4n />
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na sotaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na ghānaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na jivhā.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na kāyo.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na mano.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na itthī.</p>
						<p>Na ^a^V0.0096^ea^ cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na puriso.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na jīvitaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na sukhaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na dukkhaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na somanassaṃ.</p>
						<p>Na ^a^M0.0092^ea^ cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na domanassaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na upekkhā.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na saddhā.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na vīriyaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na sati.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na samādhi.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na paññā.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na anaññātaññassāmīti.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na aññaṃ.</p>
						<p>Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na sotaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na ghānaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na jivhā na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na kāyo na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na mano na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na itthī na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na puriso na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na jīvitaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na sukhaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na ^a^M0.0093^ea^ dukkhaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na somanassaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na ^a^V0.0097^ea^ domanassaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na upekkhā na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na saddhā na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na vīriyaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na sati na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na samādhi na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na paññā na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na anaññātaññassāmīti na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na aññaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</p>
						<p>Na aññātāvī na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññaṃ.</p>
						<p>Indriyayamakamātikā niṭṭhitā.</p>
						<p>Yamakamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
	</h0>
	<h0>
		<h0n>7. Paṭṭhānamātikā</h0n>
		<h1>
			<h1n />
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>Hetupaccayo ^a^M0.0094^ea^ ārammaṇapaccayo adhipatipaccayo anantarapaccayo samanantarapaccayo sahajātapaccayo aññamaññapaccayo nissayapaccayo upanissayapaccayo purejātapaccayo pacchājātapaccayo āsevanapaccayo kammapaccayo vipākapaccayo āhārapaccayo indriyapaccayo jhānapaccayo maggapaccayo sampayuttapaccayo vippayuttapaccayo atthipaccayo natthipaccayo vigatapaccayo avigatapaccayoti (paṭṭhā. 1.1.paccayuddesa).</p>
						<p>Paṭṭhānamātikā niṭṭhitā.</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
	</h0>
	<h0>
		<h0n>Nigamanaṃ</h0n>
		<h1>
			<h1n />
			<h2>
				<h2n />
				<h3>
					<h3n />
					<h4>
						<h4n />
						<p>Sattappakaraṇanāmato ^a^M0.0095^ea^^a^V0.0098^ea^, abhidhammamadesayi;</p>
						<p>Devātidevo devānaṃ, devalokamhi taṃ pure.</p>
						<p>Tassāyaṃ ^b^mātikā^eb^ sabbā, sakalassāpi uddharā;</p>
						<p>Ciraṭṭhitatthaṃ dhammassa, taṃ paggaṇhantu sādhavo.</p>
						<p>Dvāvīsati tikā ceva, tatheva hetugocchakaṃ;</p>
						<p>Cūḷantaradukā satta, gocchakā ca tato paraṃ.</p>
						<p>Mahantaradukā cāpi, tato cuddasa niddise;</p>
						<p>Gocchakāni duve piṭṭhi-dukāniṭṭhārasedisā.</p>
						<p>Dvācattālīsa suttanta-dukā tevanti pañcadhā;</p>
						<p>Sattappakaraṇikā bhinnā, dhammasaṅgaṇimātikā.</p>
						<p>Abhidhammamātikāpāḷi niṭṭhitā.</p>
						<p> Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</p>
					</h4>
				</h3>
			</h2>
		</h1>
	</h0>
</ha>
</body>
